<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title>RaulJimenez.info Blog</title>
        <link>https://www.rauljimenez.info/es/blog</link>
        <description>RaulJimenez.info Blog</description>
        <lastBuildDate>Sat, 25 Jan 2025 00:00:00 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
        <language>es</language>
        <item>
            <title><![CDATA[🎓 IA y educación, un enfoque holístico]]></title>
            <link>https://www.rauljimenez.info/es/blog/ai-and-education-a-holistic-approach</link>
            <guid>https://www.rauljimenez.info/es/blog/ai-and-education-a-holistic-approach</guid>
            <pubDate>Sat, 25 Jan 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[¿¿Otra vez leyendo sobre Inteligencia Artificial?? ¿En serio no tenías suficiente con los 912.673.140 artículos, noticias, podcasts, vídeos, o reels que hay ahí fuera? Me encanta, eso es que te va la marcha 😜😂.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>¿¿Otra vez leyendo sobre Inteligencia Artificial?? ¿En serio no tenías suficiente con los 912.673.140 artículos, noticias, podcasts, vídeos, o <em>reels</em> que hay ahí fuera? Me encanta, eso es que te va la marcha 😜😂.</p><p>La raíz de todo lo que os voy a contar fue una propuesta que recibí a principio de curso de la orientadora del colegio de mis hijos. Me proponía que desde <a href="https://www.ampanovaschoolalmeria.org/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">el AMPA</a> colaborásemos con el centro para organizar alguna actividad para formar a los alumnos en el uso de la IA. Y como soy fácil de liar... aquí me tienes meses después y muchos "ciclos cerebrales" compartiendo los avances.</p><p>En este artículo hablaré de:</p><ul><li><strong>IA tradicional versus IA generativa</strong>: diferencias principales.</li><li><strong>IA generativa</strong>: qué la hace "especial".</li><li><strong>IA en la educación</strong>: situación actual que puedo ver.</li><li><strong>Mi aportación</strong>: un nuevo proyecto en el que me he embarcado.</li><li><strong>Protegernos del hype</strong>: mi consejos para intentar evitar que "nos la cuelen".</li></ul><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="ia-tradicional-vs-generativa">IA tradicional vs generativa<a href="#ia-tradicional-vs-generativa" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al IA tradicional vs generativa" title="Enlace directo al IA tradicional vs generativa">​</a></h2><p>Como sabemos la IA no es algo nuevo<sup>*</sup>. Se ha estado usando en motores de búsqueda, motores de recomendación (Netflix, redes sociales, ...), asistentes virtuales (Google Home, Siri, Alexa, ...), traductores automáticos, reconocimiento facial, filtros de spam, predictores de texto, CAPTCHAs, etc.</p><div class="theme-admonition theme-admonition-tip alert alert--success admonition_LlT9"><div class="admonitionHeading_tbUL"><span class="admonitionIcon_kALy"><svg viewBox="0 0 12 16"><path fill-rule="evenodd" d="M6.5 0C3.48 0 1 2.19 1 5c0 .92.55 2.25 1 3 1.34 2.25 1.78 2.78 2 4v1h5v-1c.22-1.22.66-1.75 2-4 .45-.75 1-2.08 1-3 0-2.81-2.48-5-5.5-5zm3.64 7.48c-.25.44-.47.8-.67 1.11-.86 1.41-1.25 2.06-1.45 3.23-.02.05-.02.11-.02.17H5c0-.06 0-.13-.02-.17-.2-1.17-.59-1.83-1.45-3.23-.2-.31-.42-.67-.67-1.11C2.44 6.78 2 5.65 2 5c0-2.2 2.02-4 4.5-4 1.22 0 2.36.42 3.22 1.19C10.55 2.94 11 3.94 11 5c0 .66-.44 1.78-.86 2.48zM4 14h5c-.23 1.14-1.3 2-2.5 2s-2.27-.86-2.5-2z"></path></svg></span>🧠 Sabías que...</div><div class="admonitionContent_S0QG"><p>¿La <a href="https://www.aepia.org/historia_aepia/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Asociación Española para la Inteligencia Artificial (AEPIA)</a> fue fundada en 1984?</p></div></div><p>Pero esto no quita que la IA generativa haya llegado con mucha fuerza, y la tengamos hoy "hasta en la sopa". </p><p>La siguiente tabla resume algunas de las diferencias principales:</p><table><thead><tr><th>Aspecto</th><th>IA tradicional</th><th>IA generativa</th></tr></thead><tbody><tr><td><strong>Propósito</strong></td><td>Analizar, predecir, y/o clasificar</td><td>Crear y generar contenido "original"</td></tr><tr><td><strong>Modelo de trabajo</strong></td><td>Basado en reglas específicas</td><td>Basado en comprensión contextual</td></tr><tr><td><strong>Datos de entrenamiento</strong></td><td>Datos estructurados y/o etiquetados (por humanos)</td><td>Grandes volúmenes de datos diversos</td></tr><tr><td><strong>Tareas</strong></td><td>Resolución de problemas específicos</td><td>Tareas creativas y adaptativas</td></tr><tr><td><strong>Dependencia del pasado</strong></td><td>Alta, basada en patrones previos</td><td>Menor, puede innovar y crear algo nuevo</td></tr></tbody></table><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="ia-generativa">IA Generativa<a href="#ia-generativa" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al IA Generativa" title="Enlace directo al IA Generativa">​</a></h2><p>¿Pero por qué darle tanta importancia?, ¿qué tiene la IA generativa que no haya tenido cualquier otra tecnología disruptiva?, o como diría Bugs Bunny, <a href="https://youtu.be/glRNGWtO7VM?si=OO_wCcLHW1AIFkAK&amp;t=20" target="_blank" rel="noopener noreferrer">¿qué hay de nuevo viejo?</a>.</p><p>Ya han habido muchos otros avances tecnológicos que han impactado a la humanidad y nos han transformado radicalmente: la imprenta, la máquina de vapor, la electricidad, Internet... </p><p>Pero lo que hemos visto en los últimos años, es un aumento en la velocidad a la que se producen los cambios, seguramente debido a la globalización y los nuevos medios de comunicación.</p><p>En la siguiente gráfica del <em>Hardvard Business Review</em> se muestra un ejemplo, basado en datos de Estados Unidos, de cómo el tiempo necesario para adoptar nuevas tecnologías ha ido disminuyendo a lo largo de los años:</p><figure><p><img loading="lazy" src="https://hbr.org/resources/images/article_assets/2013/11/FELTON-CONSUMPTION-.png" class="img_ev3q"></p><figcaption>The Pace of Technology Adoption is Speeding Up, Image Harvard Business Review</figcaption></figure><p>Y aunque aún no he encontrado datos excesivamente fiables de la adopción de herramientas de IA generativa, hemos escuchado que ChatGPT (lanzado en 2022) ya ha alcanzado la increíble cifra de más de <a href="https://www.theverge.com/2024/12/4/24313097/chatgpt-300-million-weekly-users" target="_blank" rel="noopener noreferrer">300 millones de usuarios activos <strong>semanales</strong></a>. </p><p>Para poner esta cifra en contexto, aquí tienes una comparativa que muestra otras aplicaciones conocidas, y el tiempo que les costó alcanzar los 100 millones de usuarios activos <strong>mensuales</strong>:</p><div style="text-align:center"><img loading="lazy" src="https://images.cnbctv18.com/wp-content/uploads/2023/02/ChatGPT_A20Blockbuster_pages-to-jpg-0002-min.jpg?im=Resize,width=360,aspect=fit,type=normal)" class="img_ev3q"><figcaption>Fuente: <a href="https://www.cnbctv18.com/technology/chatgpt-sets-record-for-fastest-growing-user-base-says-study-15840751.htm" target="_blank" rel="noopener noreferrer">CNBC TV18</a> datos proporcionados por <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Similarweb" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Similar Web</a></figcaption></div><p>Pero para mi, la importancia no está en la velocidad de adopción. Lo que me preocupa es que se esté usando masivamente sin una base de conocimiento mínima, y se estén generando y compartiendo contenidos que a primera vista son de calidad, pero sin serlo. </p><p>Y es que uno de los problemas es, que <strong>aún hay partes de la IA generativa que ni los propios creadores entienden cómo funcionan</strong>, como por ejemplo, no se sabe cómo influye el prompt (o instrucción de entrada) en la respuesta. </p><p>En definitiva, esto nos lleva a una situación en la que, <a href="https://youtu.be/KRIeyKi9bXw?si=Oz4YJDYZtQawecTI&amp;t=137" target="_blank" rel="noopener noreferrer">como dice Ramón Besonías</a>:</p><ul><li><strong>Todas las personas somos novatas</strong> en el uso de la IA (incluso sus creadores), unas con algunos meses más de experiencia que otras.</li><li><strong>No existe aún la didáctica sobre cómo enseñar IA</strong>.</li></ul><p>Por eso creo que es especialmente importante que las personas adultas adquiramos una formación básica, las probemos, y hagamos lo posible por estar al día, por entender cómo se puede usar y compartamos nuestras experiencias (las buenas y las malas) con el resto.</p><div class="theme-admonition theme-admonition-note alert alert--secondary admonition_LlT9"><div class="admonitionHeading_tbUL"><span class="admonitionIcon_kALy"><svg viewBox="0 0 14 16"><path fill-rule="evenodd" d="M6.3 5.69a.942.942 0 0 1-.28-.7c0-.28.09-.52.28-.7.19-.18.42-.28.7-.28.28 0 .52.09.7.28.18.19.28.42.28.7 0 .28-.09.52-.28.7a1 1 0 0 1-.7.3c-.28 0-.52-.11-.7-.3zM8 7.99c-.02-.25-.11-.48-.31-.69-.2-.19-.42-.3-.69-.31H6c-.27.02-.48.13-.69.31-.2.2-.3.44-.31.69h1v3c.02.27.11.5.31.69.2.2.42.31.69.31h1c.27 0 .48-.11.69-.31.2-.19.3-.42.31-.69H8V7.98v.01zM7 2.3c-3.14 0-5.7 2.54-5.7 5.68 0 3.14 2.56 5.7 5.7 5.7s5.7-2.55 5.7-5.7c0-3.15-2.56-5.69-5.7-5.69v.01zM7 .98c3.86 0 7 3.14 7 7s-3.14 7-7 7-7-3.12-7-7 3.14-7 7-7z"></path></svg></span>Vivimos tiempos exponenciales</div><div class="admonitionContent_S0QG"><p>Creo que la primera vez que escuché la frase "vivimos en tiempos exponenciales" fue cuando vi el vídeo <a href="https://www.youtube.com/watch?v=cL9Wu2kWwSY&amp;ab_channel=AmybethQuinn" target="_blank" rel="noopener noreferrer">"Did you Know" (2008)</a>. En él aparece una frase que se me quedó grabada a fuego: "<strong>estamos preparando a menores para trabajos que aún no existen</strong>", y que además serán altamente demandados en pocos años.</p></div></div><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="ia-en-la-educación">IA en la educación<a href="#ia-en-la-educación" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al IA en la educación" title="Enlace directo al IA en la educación">​</a></h2><p>Y es que hay muchos debates en torno a este tema, el de la propiedad intelectual, el de la ética, el de la regulación, el de la destrucción de empleos, ... pero lo que yo tengo asumido es que esta tecnología ha llegado para quedarse, que <strong>ya está redefiniendo la educación y el aprendizaje</strong>, y que quienes sean capaces de usarla correctamente estarán en ventaja y sobresaldrán de la media.</p><p>¿Sabías que según <a href="https://www.statista.com/chart/29244/number-of-companies-using-open-ai-in-their-business-processes-worldwide/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">una encuesta de Statista</a>, la industria de la educación podría ser la segunda más impactada por esta tecnología?. A continuación te dejo una infografía con los resultados:</p><p><img loading="lazy" src="https://cdn.statcdn.com/Infographic/images/normal/29244.jpeg" class="img_ev3q"></p><p>Pero no son sólo los docentes quienes la están usando, sino también <strong>los estudiantes, en muchos casos para que les haga el trabajo</strong> (¡¡sooorpreesaa!! 😜).</p><p>¿Pero sabéis qué? Yo no les culpo, una de las promesas de la IA es que nos puede ayudar a hacer aquellas tareas menos importantes o que "menos nos gustan". Y pienso que al igual que los estudiantes, en el fondo y aunque nos cueste reconocerlo, el motivo por el que tantas personas adultas empezamos a usarla es a veces el mismo. </p><p>Pero el principal problema con el que me he encontrado, es que aunque quieras encontrarlo, <strong>no hay buen contenido</strong><sup>*</sup> para ayudar a saber <strong>cómo se debería usar correctamente (para estudiar)</strong>, y me refiero a contenido accesible, completo, estructurado, de calidad, y gratuito. </p><div class="theme-admonition theme-admonition-note alert alert--secondary admonition_LlT9"><div class="admonitionHeading_tbUL"><span class="admonitionIcon_kALy"><svg viewBox="0 0 14 16"><path fill-rule="evenodd" d="M6.3 5.69a.942.942 0 0 1-.28-.7c0-.28.09-.52.28-.7.19-.18.42-.28.7-.28.28 0 .52.09.7.28.18.19.28.42.28.7 0 .28-.09.52-.28.7a1 1 0 0 1-.7.3c-.28 0-.52-.11-.7-.3zM8 7.99c-.02-.25-.11-.48-.31-.69-.2-.19-.42-.3-.69-.31H6c-.27.02-.48.13-.69.31-.2.2-.3.44-.31.69h1v3c.02.27.11.5.31.69.2.2.42.31.69.31h1c.27 0 .48-.11.69-.31.2-.19.3-.42.31-.69H8V7.98v.01zM7 2.3c-3.14 0-5.7 2.54-5.7 5.68 0 3.14 2.56 5.7 5.7 5.7s5.7-2.55 5.7-5.7c0-3.15-2.56-5.69-5.7-5.69v.01zM7 .98c3.86 0 7 3.14 7 7s-3.14 7-7 7-7-3.12-7-7 3.14-7 7-7z"></path></svg></span>nota</div><div class="admonitionContent_S0QG"><p>O al menos yo no lo he encontrado. Estoy buscando contenido que explique cómo usarla correctamente para estudiar, para desarrollar nuevas habilidades, mejorar el desarrollo cognitivo, fortalecer el pensamiento crítico, la creatividad, ser más productivos, .... Así que si tú conoces alguno, por favor, déjalo en <a href="#comentarios">los comentarios</a> 🙏😊.</p></div></div><p>Lo que parece estar claro es que <strong>vamos a necesitar desarrollar nuevas competencias</strong>. </p><p>Al igual que con la llegada de la informática, Internet y los motores de búsqueda tuvimos que empezar a desarrollar nuevas habilidades y competencias, como por ejemplo saber buscar en internet, ahora va a ser más importante que nunca que desarrollemos más otras competencias, como las lingüísticas, el pensamiento crítico, etc. para poder hacer un buen uso de la IA generativa. </p><p>Por ejemplo, tendremos que entender a grosso modo las diferencias entre los diferentes tipos de herramientas y modelos de IA que hay, o saber escribir "prompts" para que nos devuelvan cosas útiles, etc.</p><p>Y aunque confío en que no pasará, de no desarrollar estas competencias, creo que la sociedad se enfrentaría a un futuro <a href="https://dle.rae.es/distop%C3%ADa" target="_blank" rel="noopener noreferrer">distópico</a> en el que terminaríamos con unas nuevas generaciones menos preparadas y rodeada de información basura, que no sería fácil de identificar. </p><p>Por eso <strong>tenemos que usar esta tecnología como una herramienta más</strong> a nuestro alcance, para <strong>ayudarnos</strong> a hacer nuestro trabajo y desarrollar nuestras competencias, y no usarlas mal, para que no terminen mermando nuestro desarrollo e inteligencia.</p><p>Repito, está claro que la IA, como cualquier otra cosa, puede hacer muchas cosas buenas si se usa bien, pero también puede traer muchos problemas de no hacerlo.</p><div class="theme-admonition theme-admonition-tip alert alert--success admonition_LlT9"><div class="admonitionHeading_tbUL"><span class="admonitionIcon_kALy"><svg viewBox="0 0 12 16"><path fill-rule="evenodd" d="M6.5 0C3.48 0 1 2.19 1 5c0 .92.55 2.25 1 3 1.34 2.25 1.78 2.78 2 4v1h5v-1c.22-1.22.66-1.75 2-4 .45-.75 1-2.08 1-3 0-2.81-2.48-5-5.5-5zm3.64 7.48c-.25.44-.47.8-.67 1.11-.86 1.41-1.25 2.06-1.45 3.23-.02.05-.02.11-.02.17H5c0-.06 0-.13-.02-.17-.2-1.17-.59-1.83-1.45-3.23-.2-.31-.42-.67-.67-1.11C2.44 6.78 2 5.65 2 5c0-2.2 2.02-4 4.5-4 1.22 0 2.36.42 3.22 1.19C10.55 2.94 11 3.94 11 5c0 .66-.44 1.78-.86 2.48zM4 14h5c-.23 1.14-1.3 2-2.5 2s-2.27-.86-2.5-2z"></path></svg></span>Evalúa si usas la Inteligencia Artificial correctamente</div><div class="admonitionContent_S0QG"><p>¿Y tú, cómo la usas? Te dejo <a href="https://iaenlasaulas.blogspot.com/2024/05/como-utilizas-la-ia-una-guia-para.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">un artículo</a> y una <a href="https://docs.google.com/document/d/15bUveG0iOe8wXwAaHFi-wDI3RCmXExCON58Nyyn4ph4/edit?tab=t.0" target="_blank" rel="noopener noreferrer">ficha para autoevaluarte</a> 😉. Coincido con Ramón Besonías en que lo ideal es estar por encima del 70%.</p></div></div><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="mi-aportación">Mi aportación<a href="#mi-aportación" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Mi aportación" title="Enlace directo al Mi aportación">​</a></h2><p>Te preguntarás, y después de toda esta chapa, ¿tú qué vas a hacer al respecto para evitarlo?.</p><p>Además de hacerlo lo mejor posible para educar a mis hijos en casa, y ayudar en el colegio, me he lanzado a empezar un nuevo proyecto de documentación, en la sección "<a href="/es/docs/digital-brain">Mi cerebro digital &gt; Inteligencia Artificial</a>". </p><p>Pero como yo no soy ni docente, ni experto en IA, me he lanzado a pedir ayuda, a través de entrevistas, a <a href="/es/docs/artificial-intelligence/education-ai#agradecimientos">profesores y profesoras de España, especialistas en inteligencia artificial, y otras áreas relacionadas</a> para intentar recopilar información acerca de este tema: ideas, experiencias, recursos, reflexiones, etc.</p><div class="theme-admonition theme-admonition-note alert alert--secondary admonition_LlT9"><div class="admonitionHeading_tbUL"><span class="admonitionIcon_kALy"><svg viewBox="0 0 14 16"><path fill-rule="evenodd" d="M6.3 5.69a.942.942 0 0 1-.28-.7c0-.28.09-.52.28-.7.19-.18.42-.28.7-.28.28 0 .52.09.7.28.18.19.28.42.28.7 0 .28-.09.52-.28.7a1 1 0 0 1-.7.3c-.28 0-.52-.11-.7-.3zM8 7.99c-.02-.25-.11-.48-.31-.69-.2-.19-.42-.3-.69-.31H6c-.27.02-.48.13-.69.31-.2.2-.3.44-.31.69h1v3c.02.27.11.5.31.69.2.2.42.31.69.31h1c.27 0 .48-.11.69-.31.2-.19.3-.42.31-.69H8V7.98v.01zM7 2.3c-3.14 0-5.7 2.54-5.7 5.68 0 3.14 2.56 5.7 5.7 5.7s5.7-2.55 5.7-5.7c0-3.15-2.56-5.69-5.7-5.69v.01zM7 .98c3.86 0 7 3.14 7 7s-3.14 7-7 7-7-3.12-7-7 3.14-7 7-7z"></path></svg></span>nota</div><div class="admonitionContent_S0QG"><p>Si conoces a alguna persona que piensas que sí o sí debería entrevistar, por favor añádela en los comentarios o escríbeme a través de <a href="/es/">cualquiera de mis canales</a>.</p></div></div><p>El objetivo es crear un material educativo que llene ese vacío que encontré. El de contenido sobre cómo usar la IA (para estudiantes), con un enfoque holístico que sea accesible, estructurado, completo, de calidad, y gratuito, que espero no solo nos ayude a las actividades que estamos organizando desde nuestro AMPA, sino que también pueda ser útil para otras comunidades educativas.</p><p>Puedes encontrar este contenido, en continua evolución, en: <strong><a href="/es/docs/artificial-intelligence/education-ai">Uso de la IA en la educación</a></strong>.</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="protégete-del-hype">Protégete del "hype"<a href="#protégete-del-hype" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Protégete del &quot;hype&quot;" title="Enlace directo al Protégete del &quot;hype&quot;">​</a></h2><p>No podemos negar que aunque la IA tenga un gran potencial, el "<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Gartner_hype_cycle" target="_blank" rel="noopener noreferrer">hype</a>" o el revuelo que se ha formado alrededor suya es brutal. </p><p>Y es que toda innovación tecnológica suele conllevar este efecto, que puedes ver en la siguiente gráfica y que encontrarás en todos los informes de "<em>Gartner Hype Cycle for Emerging Technologies</em>". :</p><div style="text-align:center"><figure><img loading="lazy" src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/94/Gartner_Hype_Cycle.svg/320px-Gartner_Hype_Cycle.svg.png" alt="Hype cycle" class="img_ev3q"><figcaption>Hype cycle, Image by Jeremykemp, Wikipedia</figcaption></figure></div><p>Pero no olvidemos nunca por qué se produce esto. Y es por una mezcla de:</p><ul><li>El optimismo y pasión de algunas personas innovadoras.</li><li>Las ganas de creer de muchas personas.</li><li>La gran atención y publicidad mediática.</li><li>Y los intereses "ocultos" (económicos) de las empresas tras dichas innovaciones. Empresas que compiten sin descanso por liderar estas revoluciones.</li></ul><p>Todo esto suele llevar al pico de inflación de las expectativas, en ocasiones a coste de generar información engañosa ante la que nos deberíamos de proteger.</p><p>Así que para protegerte de las manipulaciones o la desinformación, te aconsejo:</p><ol><li><strong>Desconfía del lenguaje emocional:</strong> Cualquier cosa que suene demasiado bien, promesa "exagerada", o titulares alarmistas. Estas suelen ser señales de manipulación. Por cierto, esto se aplica a todo (no sólo a la IA).<div class="theme-admonition theme-admonition-note alert alert--secondary admonition_LlT9"><div class="admonitionHeading_tbUL"><span class="admonitionIcon_kALy"><svg viewBox="0 0 14 16"><path fill-rule="evenodd" d="M6.3 5.69a.942.942 0 0 1-.28-.7c0-.28.09-.52.28-.7.19-.18.42-.28.7-.28.28 0 .52.09.7.28.18.19.28.42.28.7 0 .28-.09.52-.28.7a1 1 0 0 1-.7.3c-.28 0-.52-.11-.7-.3zM8 7.99c-.02-.25-.11-.48-.31-.69-.2-.19-.42-.3-.69-.31H6c-.27.02-.48.13-.69.31-.2.2-.3.44-.31.69h1v3c.02.27.11.5.31.69.2.2.42.31.69.31h1c.27 0 .48-.11.69-.31.2-.19.3-.42.31-.69H8V7.98v.01zM7 2.3c-3.14 0-5.7 2.54-5.7 5.68 0 3.14 2.56 5.7 5.7 5.7s5.7-2.55 5.7-5.7c0-3.15-2.56-5.69-5.7-5.69v.01zM7 .98c3.86 0 7 3.14 7 7s-3.14 7-7 7-7-3.12-7-7 3.14-7 7-7z"></path></svg></span>La atención domina el mundo</div><div class="admonitionContent_S0QG"><p>Como comenta Kiko Llaneras en <a href="https://www.linkedin.com/feed/update/urn:li:activity:7289236655645872128?updateEntityUrn=urn%3Ali%3Afs_updateV2%3A%28urn%3Ali%3Aactivity%3A7289236655645872128%2CFEED_DETAIL%2CEMPTY%2CDEFAULT%2Cfalse%29" target="_blank" rel="noopener noreferrer">este mensaje de LinkedIn</a>: "<em>Hoy la información y el contenido existen en exceso, multiplicados por internet y el fin de los monopolios de distribución. Lo escaso son nuestras mentes. Piensa en tu vida: ¿Añoras tener más información o más tiempo?</em>"</p></div></div></li><li><strong>Sé crítico/a:</strong> Evalúa la fuente de la información y verifica si tiene intereses económicos<sup></sup>.</li><li><strong>Investiga:</strong> Busca opiniones de expertos y fuentes confiables.</li><li><strong>Diversifica:</strong> Consulta varias perspectivas para tener una visión más completa.</li></ol><div class="theme-admonition theme-admonition-tip alert alert--success admonition_LlT9"><div class="admonitionHeading_tbUL"><span class="admonitionIcon_kALy"><svg viewBox="0 0 12 16"><path fill-rule="evenodd" d="M6.5 0C3.48 0 1 2.19 1 5c0 .92.55 2.25 1 3 1.34 2.25 1.78 2.78 2 4v1h5v-1c.22-1.22.66-1.75 2-4 .45-.75 1-2.08 1-3 0-2.81-2.48-5-5.5-5zm3.64 7.48c-.25.44-.47.8-.67 1.11-.86 1.41-1.25 2.06-1.45 3.23-.02.05-.02.11-.02.17H5c0-.06 0-.13-.02-.17-.2-1.17-.59-1.83-1.45-3.23-.2-.31-.42-.67-.67-1.11C2.44 6.78 2 5.65 2 5c0-2.2 2.02-4 4.5-4 1.22 0 2.36.42 3.22 1.19C10.55 2.94 11 3.94 11 5c0 .66-.44 1.78-.86 2.48zM4 14h5c-.23 1.14-1.3 2-2.5 2s-2.27-.86-2.5-2z"></path></svg></span>¿Quién tiene intereses económicos?</div><div class="admonitionContent_S0QG"><p><strong>Empresas</strong>. Claramente quienes más intereses tienen son las propias proveedoras de la tecnología sobre la que se sostiene esta innovación, en este caso: OpenAI, NVIDIA, Microsoft, Amazon (AWS), ... estas empresas públicas (en bolsa) necesitan mantener y hacer crecer el valor de sus acciones, y para ello muchas recurren a hacer anuncios que tienen como objetivo aumentar ese "hype" y hacer crecer el valor las mismas.</p><p><strong>Generadores de contenido</strong> que ganan dinero a través de la publicidad o enlaces referidos, como los medios de comunicación, YouTubers, Instagramers, TikTokers, etc. </p></div></div><p>Mi último consejo es que desconfíes de las cosas que te vendan hoy en día y que usen la IA como propuesta de valor. </p><p>Hace no mucho me llegó la <a href="https://www.amazon.es/PLAUD-Note-Grabadora-Voz-Transcribir/dp/B0D35MNVRT/ref=asc_df_B0D35MNVRT?mcid=0b3e86900ae0395ba22f74d96333286e&amp;tag=googshopes-21&amp;linkCode=df0&amp;hvadid=701837325757&amp;hvpos=&amp;hvnetw=g&amp;hvrand=15041638796900022192&amp;hvpone=&amp;hvptwo=&amp;hvqmt=&amp;hvdev=m&amp;hvdvcmdl=&amp;hvlocint=&amp;hvlocphy=1005407&amp;hvtargid=pla-2310872916700&amp;psc=1&amp;gad_source=1" target="_blank" rel="noopener noreferrer">grabadora de voz PLAUD Note</a>, que transcribe conversaciones, las resume y te hace esquemas para preparar oposiciones (como <a href="https://www.instagram.com/reel/DEundiWKcpF/?" target="_blank" rel="noopener noreferrer">puedes ver en este <em>reel</em> de Instagram</a>). Aunque a primera vista parece atractivo, pero que tras analizar el coste (169€ + $79 anuales) se puede ver que con unas competencias básicas, se puede hacer lo mismo sin comprar nada, y contratando una suscripción avanzada de ChatGPT, Gemini, o cualquier otra herramienta, podrás hacer cosas mucho más avanzadas.</p><div class="theme-admonition theme-admonition-note alert alert--secondary admonition_LlT9"><div class="admonitionHeading_tbUL"><span class="admonitionIcon_kALy"><svg viewBox="0 0 14 16"><path fill-rule="evenodd" d="M6.3 5.69a.942.942 0 0 1-.28-.7c0-.28.09-.52.28-.7.19-.18.42-.28.7-.28.28 0 .52.09.7.28.18.19.28.42.28.7 0 .28-.09.52-.28.7a1 1 0 0 1-.7.3c-.28 0-.52-.11-.7-.3zM8 7.99c-.02-.25-.11-.48-.31-.69-.2-.19-.42-.3-.69-.31H6c-.27.02-.48.13-.69.31-.2.2-.3.44-.31.69h1v3c.02.27.11.5.31.69.2.2.42.31.69.31h1c.27 0 .48-.11.69-.31.2-.19.3-.42.31-.69H8V7.98v.01zM7 2.3c-3.14 0-5.7 2.54-5.7 5.68 0 3.14 2.56 5.7 5.7 5.7s5.7-2.55 5.7-5.7c0-3.15-2.56-5.69-5.7-5.69v.01zM7 .98c3.86 0 7 3.14 7 7s-3.14 7-7 7-7-3.12-7-7 3.14-7 7-7z"></path></svg></span>nota</div><div class="admonitionContent_S0QG"><p>Aunque entiendo que una persona que esté opositando no querrá perder el tiempo en adquirir estas habilidades, lo que no es consciente es en que va a perder el tiempo, y el dinero, en comprar y probar un producto que... yo personalmente dudo que le vaya a ahorrar demasiado tiempo.</p></div></div><p>Bueno, y tú, ¿en que no estás de acuerdo?, ¿qué se me escapa?, ¿o te ha parecido interesante?.</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="comentarios">Comentarios<a href="#comentarios" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Comentarios" title="Enlace directo al Comentarios">​</a></h2>]]></content:encoded>
            <category>educación</category>
            <category>formación</category>
            <category>aprendizaje</category>
            <category>inteligencia artificial</category>
            <category>ia</category>
            <category>inteligencia artificial generativa</category>
            <category>aprendizaje automático</category>
            <category>aprendizaje profundo</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2️⃣ [1992-2003] El auge de las comunidades online]]></title>
            <link>https://www.rauljimenez.info/es/blog/the-rise-of-online-communities</link>
            <guid>https://www.rauljimenez.info/es/blog/the-rise-of-online-communities</guid>
            <pubDate>Sun, 07 Jul 2024 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[⚠️ Avisos y agradecimientos]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<details class="details_lb9f alert alert--info details_b_Ee" data-collapsed="true"><summary>⚠️ <strong>Avisos y agradecimientos</strong></summary><div><div class="collapsibleContent_i85q"><p>Me gustaría empezar por aclarar que:</p><ul><li>Este artículo estará sesgado completamente por <a href="https://www.rauljimenez.info/es/docs/about-me/my-journey" target="_blank" rel="noopener noreferrer">mi propia experiencia vital</a> (como español y por mi entorno).</li><li>Puede contener lagunas y errores.</li><li>Agradezco todas las contribuciones, que por supuesto serán agradecidas y estarán bajo <a href="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">CC Attribution 4.0 International</a></li></ul><p><strong>Agradecimientos</strong>: a <a href="https://www.linkedin.com/in/juan-j-merelo-0815/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">JJ Merelo</a>, y <a href="https://www.linkedin.com/in/jlori/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">José Luis Orihuela</a> por sus contribuciones y recursos.   </p><p></p></div></div></details><p>Este es el segundo artículo de la serie "<a href="/es/blog/history-of-technical-communities">Historia de las comunidades tecnológicas</a>", en el que estamos haciendo un repaso a la historia de las comunidades técnicas en España. En este, nos centraremos concretamente en la época en la que se populariza Internet, llegando a multitud de hogares, y seguiremos poniéndonos nostálgicos con algunas de las innovaciones que se introdujeron.</p><p>Estamos en los años de:</p><ul><li>Los <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Juegos_Ol%C3%ADmpicos_de_Barcelona_1992" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Juegos Olímpicos de Barcelona</a>.</li><li>La <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Exposici%C3%B3n_Universal_de_Sevilla_de_1992" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Expo de Sevilla del 92</a>.</li><li>La celebración de la <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Reuni%C3%B3n_de_Estudiantes_de_Ingenier%C3%ADas_T%C3%A9cnicas_y_Superiores_en_Inform%C3%A1tica" target="_blank" rel="noopener noreferrer">primera asamblea RITSI</a>.</li><li>Del lanzamiento del <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Windows_3.1" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Windows 3.1</a>.</li></ul><p>Y un año antes de que los <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Pentium" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Intel Pentium</a> empiecen a inundar el mercado (1993). </p><div class="theme-admonition theme-admonition-note alert alert--secondary admonition_LlT9"><div class="admonitionHeading_tbUL"><span class="admonitionIcon_kALy"><svg viewBox="0 0 14 16"><path fill-rule="evenodd" d="M6.3 5.69a.942.942 0 0 1-.28-.7c0-.28.09-.52.28-.7.19-.18.42-.28.7-.28.28 0 .52.09.7.28.18.19.28.42.28.7 0 .28-.09.52-.28.7a1 1 0 0 1-.7.3c-.28 0-.52-.11-.7-.3zM8 7.99c-.02-.25-.11-.48-.31-.69-.2-.19-.42-.3-.69-.31H6c-.27.02-.48.13-.69.31-.2.2-.3.44-.31.69h1v3c.02.27.11.5.31.69.2.2.42.31.69.31h1c.27 0 .48-.11.69-.31.2-.19.3-.42.31-.69H8V7.98v.01zM7 2.3c-3.14 0-5.7 2.54-5.7 5.68 0 3.14 2.56 5.7 5.7 5.7s5.7-2.55 5.7-5.7c0-3.15-2.56-5.69-5.7-5.69v.01zM7 .98c3.86 0 7 3.14 7 7s-3.14 7-7 7-7-3.12-7-7 3.14-7 7-7z"></path></svg></span>nota</div><div class="admonitionContent_S0QG"><p>En la radio, y en nuestros <a href="https://www.xataka.com/musica/cuando-el-discman-mp3-conquisto-brevemente-nuestras-vidas" target="_blank" rel="noopener noreferrer">discman</a>, sonaban por entonces canciones como "Experiencia Religiosa" de Enrique Iglesias (1995), "Wannabe" de las Spice Girls (1996), "La Raja de Tu Falda" de Estopa (1999), o "Livin' la Vida Loca" de Ricky Martin </p></div></div><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="linux-y-lugs">Linux y LUGs<a href="#linux-y-lugs" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Linux y LUGs" title="Enlace directo al Linux y LUGs">​</a></h2><p>Un año antes, en 1991, se creó el sistema operativo <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Linux" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Linux</a>, que en 1992 adoptó una licencia GPL. Esta tecnología no sólo transformaría Internet y muchas cosas más, sino que sería también el germen de muchas de las comunidades importantes de la época, como <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Grupo_de_usuarios_de_Linux#Referencias" target="_blank" rel="noopener noreferrer">los <strong>grupos de usuarios de Linux</strong></a> (<strong>GULs, o <em>LUGs</em> en inglés</strong>). Entre otras muchas cosas, hacían “<em>Linux install parties</em>” para ayudar a instalar sistemas como SUSE (1992), Debian (1993), Red Hat (1993), Mandrake (1998), ... que no eran nada fáciles de hacer funcionar en aquella época.</p><p>Años más tarde, en ~1997, se formaría es España la <strong>Asociación de Usuarios Españoles de LiNUX</strong> (<a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Hispalinux" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Hispalinux</a>), una importante comunidad cuyos fines pueden leerse en <a href="https://hispalinux.es/Estatutos" target="_blank" rel="noopener noreferrer">sus estatutos</a>. En 2024 ya tiene más de 7.000 miembros.</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="internet">Internet<a href="#internet" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Internet" title="Enlace directo al Internet">​</a></h2><p>Es la época de <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/TRAME#Protocolos" target="_blank" rel="noopener noreferrer">los inicios de Internet</a> <a href="https://www.youtube.com/watch?v=WIuLQACGiaI" target="_blank" rel="noopener noreferrer">en España (1996)</a>, cuando llega la Web 1.0, páginas estáticas creadas con HTML 2.0, prácticamente sin sistemas de usuarios ni comentarios, y que navegamos con un navegadores como <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Netscape" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Netscape</a> u <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Opera_(web_browser)" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Opera</a>. </p><div class="theme-admonition theme-admonition-note alert alert--secondary admonition_LlT9"><div class="admonitionHeading_tbUL"><span class="admonitionIcon_kALy"><svg viewBox="0 0 14 16"><path fill-rule="evenodd" d="M6.3 5.69a.942.942 0 0 1-.28-.7c0-.28.09-.52.28-.7.19-.18.42-.28.7-.28.28 0 .52.09.7.28.18.19.28.42.28.7 0 .28-.09.52-.28.7a1 1 0 0 1-.7.3c-.28 0-.52-.11-.7-.3zM8 7.99c-.02-.25-.11-.48-.31-.69-.2-.19-.42-.3-.69-.31H6c-.27.02-.48.13-.69.31-.2.2-.3.44-.31.69h1v3c.02.27.11.5.31.69.2.2.42.31.69.31h1c.27 0 .48-.11.69-.31.2-.19.3-.42.31-.69H8V7.98v.01zM7 2.3c-3.14 0-5.7 2.54-5.7 5.68 0 3.14 2.56 5.7 5.7 5.7s5.7-2.55 5.7-5.7c0-3.15-2.56-5.69-5.7-5.69v.01zM7 .98c3.86 0 7 3.14 7 7s-3.14 7-7 7-7-3.12-7-7 3.14-7 7-7z"></path></svg></span>nota</div><div class="admonitionContent_S0QG"><p>Debido a las limitaciones que se tenían en JavaScript, en 1996 existían tecnologías como los controles <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/ActiveX" target="_blank" rel="noopener noreferrer">ActiveX</a> de Microsoft, los <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/JavaBeans" target="_blank" rel="noopener noreferrer">JavaBeans</a> de Sun Microsystem, y  <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Adobe_Flash" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Macromedia Flash</a>, que permitirían crear algunas experiencias más avanzadas</p></div></div><p>Nacen los primeros <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Proveedor_de_servicios_de_internet" target="_blank" rel="noopener noreferrer">proveedores de Internet</a> como <a href="https://www.eldiario.es/hojaderouter/internet/goya-servicios-telematicos-internet-upm-eunet-rediris_1_3845405.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Goya</a>  (1992) e <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/InfoV%C3%ADa" target="_blank" rel="noopener noreferrer">InfoVía</a> (1995), que cobraban Internet (por minuto conectado) a precio de una llamada telefónica local. Sí, por que por aquella época había que pagar las llamadas locales.&nbsp;Es cuando los modems de 28.8 kbps, <strong>los routers de aquella época, que eran más de mil veces más lentos que los de hoy</strong>.</p><p>Con estas conexiones podíamos chatear y navegar la Web. En esa época las webs casi no tenían imágenes, y por supuesto, nada de archivos multimedia, porque descargar un fichero de 4 MB podía llevar muchas horas, y si tenías suerte de que no te cortara la conexión alguien al llamar a tu casa. </p><div class="theme-admonition theme-admonition-note alert alert--secondary admonition_LlT9"><div class="admonitionHeading_tbUL"><span class="admonitionIcon_kALy"><svg viewBox="0 0 14 16"><path fill-rule="evenodd" d="M6.3 5.69a.942.942 0 0 1-.28-.7c0-.28.09-.52.28-.7.19-.18.42-.28.7-.28.28 0 .52.09.7.28.18.19.28.42.28.7 0 .28-.09.52-.28.7a1 1 0 0 1-.7.3c-.28 0-.52-.11-.7-.3zM8 7.99c-.02-.25-.11-.48-.31-.69-.2-.19-.42-.3-.69-.31H6c-.27.02-.48.13-.69.31-.2.2-.3.44-.31.69h1v3c.02.27.11.5.31.69.2.2.42.31.69.31h1c.27 0 .48-.11.69-.31.2-.19.3-.42.31-.69H8V7.98v.01zM7 2.3c-3.14 0-5.7 2.54-5.7 5.68 0 3.14 2.56 5.7 5.7 5.7s5.7-2.55 5.7-5.7c0-3.15-2.56-5.69-5.7-5.69v.01zM7 .98c3.86 0 7 3.14 7 7s-3.14 7-7 7-7-3.12-7-7 3.14-7 7-7z"></path></svg></span>nota</div><div class="admonitionContent_S0QG"><p>Poco después se mejorarían mucho los algoritmos de compresión, o <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/C%C3%B3dec_de_audio#Caracter%C3%ADsticas_de_los_principales_c%C3%B3decs_de_audio" target="_blank" rel="noopener noreferrer">codecs de audio</a> y <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Comparison_of_video_codecs#Software_characteristics" target="_blank" rel="noopener noreferrer">codecs de vídeo</a>, facilitando el acceso a estos ficheros de manera online (ej. MP3 1993, AAC 1997, DivX 1998, MP4 2001, ...). </p></div></div><p>También en el 92 surgieron <a href="https://www.xataka.com/historia-tecnologica/una-historia-de-pioneros-ya-ligaban-discutian-y-daban-likes-en-las-party-lines-de-los-90" target="_blank" rel="noopener noreferrer">las party lines</a>, multiconferencias con desconocidos vía telefónica. Aunque yo, personalmente, esto no lo metería en el saco de las iniciativas de comunidad.</p><p>En 1998 nace otra comunidad, la <strong><a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Asociaci%C3%B3n_de_Internautas" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Asociación de Internautas</a></strong>, cuyos <a href="https://www.internautas.org/pagweb/3.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">fines están aquí</a>.</p><p>Ese mismo año, 1998, Netscape creó la organización Mozilla, que llevo a la creación de la <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Mozilla_Foundation" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Fundación Mozilla</a> en 2003.</p><p>Y en el 2000 se funda el <strong><a href="https://www.internetsociety.org/es/chapters/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">capítulo español de la Internet Society</a></strong>.</p><div class="theme-admonition theme-admonition-note alert alert--secondary admonition_LlT9"><div class="admonitionHeading_tbUL"><span class="admonitionIcon_kALy"><svg viewBox="0 0 14 16"><path fill-rule="evenodd" d="M6.3 5.69a.942.942 0 0 1-.28-.7c0-.28.09-.52.28-.7.19-.18.42-.28.7-.28.28 0 .52.09.7.28.18.19.28.42.28.7 0 .28-.09.52-.28.7a1 1 0 0 1-.7.3c-.28 0-.52-.11-.7-.3zM8 7.99c-.02-.25-.11-.48-.31-.69-.2-.19-.42-.3-.69-.31H6c-.27.02-.48.13-.69.31-.2.2-.3.44-.31.69h1v3c.02.27.11.5.31.69.2.2.42.31.69.31h1c.27 0 .48-.11.69-.31.2-.19.3-.42.31-.69H8V7.98v.01zM7 2.3c-3.14 0-5.7 2.54-5.7 5.68 0 3.14 2.56 5.7 5.7 5.7s5.7-2.55 5.7-5.7c0-3.15-2.56-5.69-5.7-5.69v.01zM7 .98c3.86 0 7 3.14 7 7s-3.14 7-7 7-7-3.12-7-7 3.14-7 7-7z"></path></svg></span>nota</div><div class="admonitionContent_S0QG"><p>¿Sabías que al principio de Internet eran los propios proveedores de Internet quienes solían facilitarnos nuestras cuentas de correo? Antes que Microsoft lanzara Hotmail en 1996 (ahora conocido como Outlook), o Yahoo! crease Yahoo Mail en 1998, o Google inaugurara Gmail en 2004, al que por cierto sólo podías acceder por invitación.</p></div></div><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="hosting-y-buscadores">Hosting y buscadores<a href="#hosting-y-buscadores" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Hosting y buscadores" title="Enlace directo al Hosting y buscadores">​</a></h2><p>Cuando Internet estaba llegando a España, los primeros proveedores de web hosting, como <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/GeoCities" target="_blank" rel="noopener noreferrer">GeoCities</a> (1994), o años más tarde <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Hispavista" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Galeon.com</a> (1999), empezaban a ofrecer también alojamiento web gratuito. </p><p><strong>Esto reduciría enormemente la barrera de entrada a las comunidades que queríamos colaborar creando y compartiendo tutoriales, noticias, etc.</strong>. Especialmente a quienes éramos adolescentes y no teníamos dinero para permitirnos uno de pago.</p><p>También hay que tener en cuenta, que los primeros <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Motor_de_b%C3%BAsqueda" target="_blank" rel="noopener noreferrer">motores de búsqueda</a> no surgen hasta mediados de los noventa (ej. <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Lycos" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Lycos</a> ‘94, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Yahoo!_Search" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Yahoo! Search</a> ‘95, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/AltaVista" target="_blank" rel="noopener noreferrer">AltaVista</a> ‘95, <a href="https://www.xataka.com/historia-tecnologica/que-fue-ole-primer-gran-buscador-espanol-historia-fugaz-marcada-crecimiento-brutal-polemica" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Olé</a> ‘96, <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Hispavista" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Hispavista</a> ‘96, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Google_Search" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Google</a> ‘97…). Por tanto no sólo había muchísimos menos manuales y tutoriales, sino que hasta entonces había sido muy difícil encontrarlos.</p><div class="theme-admonition theme-admonition-note alert alert--secondary admonition_LlT9"><div class="admonitionHeading_tbUL"><span class="admonitionIcon_kALy"><svg viewBox="0 0 14 16"><path fill-rule="evenodd" d="M6.3 5.69a.942.942 0 0 1-.28-.7c0-.28.09-.52.28-.7.19-.18.42-.28.7-.28.28 0 .52.09.7.28.18.19.28.42.28.7 0 .28-.09.52-.28.7a1 1 0 0 1-.7.3c-.28 0-.52-.11-.7-.3zM8 7.99c-.02-.25-.11-.48-.31-.69-.2-.19-.42-.3-.69-.31H6c-.27.02-.48.13-.69.31-.2.2-.3.44-.31.69h1v3c.02.27.11.5.31.69.2.2.42.31.69.31h1c.27 0 .48-.11.69-.31.2-.19.3-.42.31-.69H8V7.98v.01zM7 2.3c-3.14 0-5.7 2.54-5.7 5.68 0 3.14 2.56 5.7 5.7 5.7s5.7-2.55 5.7-5.7c0-3.15-2.56-5.69-5.7-5.69v.01zM7 .98c3.86 0 7 3.14 7 7s-3.14 7-7 7-7-3.12-7-7 3.14-7 7-7z"></path></svg></span>nota</div><div class="admonitionContent_S0QG"><p>En 1995 es también el año en el que <a href="https://www.versionmuseum.com/history-of/amazon-website" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Amazon lanza una de las primeras tiendas online</a>. Aquí os dejo el documental de <a href="https://www.youtube.com/watch?v=jmTNWynx7VQ" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Amazon en Kiro 7 News de 1997</a>.</p></div></div><p>Como resultado de algunas de estas colaboraciones, las personas más mayores recordarán el famoso <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Rinc%C3%B3n_del_Vago" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Rincón del Vago</a> (~1998), una web usada mayormente por estudiantes para compartir trabajos y apuntes académicos. Aunque por poner un ejemplo de comunidad técnica, os dejo una de la que yo tuve la suerte de formar parte, <a href="https://foro.hackhispano.com/threads/46039-HACKHISPANO-cumple-20-a%C3%B1os" target="_blank" rel="noopener noreferrer">HackHispano</a> (~1999).</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="irc-y-otros-chats">IRC y otros chats<a href="#irc-y-otros-chats" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al IRC y otros chats" title="Enlace directo al IRC y otros chats">​</a></h2><p>También fue cuando se popularizó el protocolo <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/IRC" target="_blank" rel="noopener noreferrer">IRC</a>, y programas como el <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/MIRC" target="_blank" rel="noopener noreferrer">mIRC</a> (1995) para conectarse a <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/IRC#Timeline" target="_blank" rel="noopener noreferrer">servidores públicos</a> como  <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/IRC-Hispano" target="_blank" rel="noopener noreferrer">IRC-Hispano</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Freenode" target="_blank" rel="noopener noreferrer">freenode</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Undernet" target="_blank" rel="noopener noreferrer">undernet</a>,  etc. y que <strong>por primera vez en la historia</strong>, permitió <strong>chatear en tiempo real</strong> con personas de otra parte del mundo, repito, a coste de una llamada local, algo totalmente disruptivo. </p><div class="theme-admonition theme-admonition-note alert alert--secondary admonition_LlT9"><div class="admonitionHeading_tbUL"><span class="admonitionIcon_kALy"><svg viewBox="0 0 14 16"><path fill-rule="evenodd" d="M6.3 5.69a.942.942 0 0 1-.28-.7c0-.28.09-.52.28-.7.19-.18.42-.28.7-.28.28 0 .52.09.7.28.18.19.28.42.28.7 0 .28-.09.52-.28.7a1 1 0 0 1-.7.3c-.28 0-.52-.11-.7-.3zM8 7.99c-.02-.25-.11-.48-.31-.69-.2-.19-.42-.3-.69-.31H6c-.27.02-.48.13-.69.31-.2.2-.3.44-.31.69h1v3c.02.27.11.5.31.69.2.2.42.31.69.31h1c.27 0 .48-.11.69-.31.2-.19.3-.42.31-.69H8V7.98v.01zM7 2.3c-3.14 0-5.7 2.54-5.7 5.68 0 3.14 2.56 5.7 5.7 5.7s5.7-2.55 5.7-5.7c0-3.15-2.56-5.69-5.7-5.69v.01zM7 .98c3.86 0 7 3.14 7 7s-3.14 7-7 7-7-3.12-7-7 3.14-7 7-7z"></path></svg></span>nota</div><div class="admonitionContent_S0QG"><p>Para las nuevas generaciones; IRC se asemeja a Slack, Discord, etc. Pero donde los servidores públicos reunían a decenas o centenas de miles de personas, donde cualquiera podía crear una "Sala", y quien llegaba primero se convertía automáticamente en <em>IRC operator</em> con permisos de moderación.&nbsp;Por cierto, <a href="https://x.com/hhkaos/status/1803719231659294820" target="_blank" rel="noopener noreferrer">aún hay comunidades que siguen usando IRC</a> como herramienta de comunicación 😉.</p></div></div><p>Había multitud de canales sobre #linux, #programación, #redes, ... pero también #humor, #madrid, #manga, etc. Aunque es cierto que aquí se empiezan también a reunir muchas comunidades hackers históricas como <a href="https://www.microsiervos.com/archivo/hackers/hispahack.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">!Hispahack</a>/#hispahack (~1996). En esta <a href="https://youtu.be/uhcTvvpy1T8?si=tbN6mYoCBxohItNA&amp;t=234" target="_blank" rel="noopener noreferrer">entrevista a Antonio Fernandes</a> (en The Wild Project), podrás escuchar sus inicios en el hacking por aquella época, y como nombra otras comunidades/grupos de hackers como <a href="https://hackstory.net/Apostol.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Apóstols</a> o la <a href="https://hackstory.net/La_Vieja_Guardia.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">La Vieja Guardia</a>.</p><div class="theme-admonition theme-admonition-info alert alert--info admonition_LlT9"><div class="admonitionHeading_tbUL"><span class="admonitionIcon_kALy"><svg viewBox="0 0 14 16"><path fill-rule="evenodd" d="M7 2.3c3.14 0 5.7 2.56 5.7 5.7s-2.56 5.7-5.7 5.7A5.71 5.71 0 0 1 1.3 8c0-3.14 2.56-5.7 5.7-5.7zM7 1C3.14 1 0 4.14 0 8s3.14 7 7 7 7-3.14 7-7-3.14-7-7-7zm1 3H6v5h2V4zm0 6H6v2h2v-2z"></path></svg></span>información</div><div class="admonitionContent_S0QG"><p>La película <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Hackers_(pel%C3%ADcula)" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Hackers</a> estrenada en 1995, explora las subculturas <em>hacker</em> y <em>cyberpunk</em>, y muestra a unos hackers de <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Hacker_(seguridad_inform%C3%A1tica)#Sombrero_negro" target="_blank" rel="noopener noreferrer">sombrero negro</a> involucrados en una conspiración de extorsión corporativa.</p></div></div><p>Y en 1996 nace el grupo de noticias <a href="http://www.escomposlinux.org/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">es.comp.os.linux</a>, dedicado a la discusión sobre el sistema operativo Linux en España, y según <a href="https://hackstory.net/Es.comp.os.linux.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">hackstory.net</a>, una de las principales iniciativas de los hackers linuxeros hispanos.</p><div class="theme-admonition theme-admonition-note alert alert--secondary admonition_LlT9"><div class="admonitionHeading_tbUL"><span class="admonitionIcon_kALy"><svg viewBox="0 0 14 16"><path fill-rule="evenodd" d="M6.3 5.69a.942.942 0 0 1-.28-.7c0-.28.09-.52.28-.7.19-.18.42-.28.7-.28.28 0 .52.09.7.28.18.19.28.42.28.7 0 .28-.09.52-.28.7a1 1 0 0 1-.7.3c-.28 0-.52-.11-.7-.3zM8 7.99c-.02-.25-.11-.48-.31-.69-.2-.19-.42-.3-.69-.31H6c-.27.02-.48.13-.69.31-.2.2-.3.44-.31.69h1v3c.02.27.11.5.31.69.2.2.42.31.69.31h1c.27 0 .48-.11.69-.31.2-.19.3-.42.31-.69H8V7.98v.01zM7 2.3c-3.14 0-5.7 2.54-5.7 5.68 0 3.14 2.56 5.7 5.7 5.7s5.7-2.55 5.7-5.7c0-3.15-2.56-5.69-5.7-5.69v.01zM7 .98c3.86 0 7 3.14 7 7s-3.14 7-7 7-7-3.12-7-7 3.14-7 7-7z"></path></svg></span>nota</div><div class="admonitionContent_S0QG"><p>Por esta época también se popularizan en España otras herramientas de mensajería y de VoIP como el <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/ICQ" target="_blank" rel="noopener noreferrer">ICQ</a> (1996), los <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Terra_Networks" target="_blank" rel="noopener noreferrer">chats de Terra</a> (1999), el <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/MSN_Messenger" target="_blank" rel="noopener noreferrer">MSN Messenger</a> (1999), <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Skype" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Skype</a> (2003). Aunque no diría que surgieron muchas comunicaciones de comunidad en torno a ellas.</p></div></div><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="conferencias">Conferencias<a href="#conferencias" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Conferencias" title="Enlace directo al Conferencias">​</a></h2><p>Por entonces, en España las principales conferencias tecnológicas son:</p><ul><li><a href="https://es.wikipedia.org/wiki/SIMO_TCI" target="_blank" rel="noopener noreferrer">SIMO TCI</a> (1994).</li><li><a href="https://www.scie.es/inicios-informatica-en-espana/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Jornadas de Informática de la Asociación Española de Informática y Automática</a> (1995-1998).</li><li><a href="https://web.archive.org/web/20010513202506/http://congreso.hispalinux.es/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Congreso Hispalinux</a> (1998).</li></ul><p>En el panorama internacional se arrancan otras populares como:</p><ul><li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Professional_Developers_Conference" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Microsoft Professional Developers Conference</a> (1992).</li><li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/DEF_CON" target="_blank" rel="noopener noreferrer">DEF CONF</a> (1993).</li><li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Hackers_on_Planet_Earth" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Hackers on Planet Earth</a> (1994).</li><li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Linux_Kongress" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Linux Kongress</a> (1994).</li><li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/JavaOne" target="_blank" rel="noopener noreferrer">JavaOne</a> (1996).</li><li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/O%27Reilly_Media#Conferences" target="_blank" rel="noopener noreferrer">O’Reilly Conferences</a> (1997).</li><li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/LinuxWorld_Conference_and_Expo" target="_blank" rel="noopener noreferrer">LinuxWorld</a> (1998)  (renombrada a OpenSource World en 2009)</li><li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/FOSDEM" target="_blank" rel="noopener noreferrer">FOSDEM</a> (2001).</li><li>etc.</li></ul><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="listas-de-correo">Listas de correo<a href="#listas-de-correo" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Listas de correo" title="Enlace directo al Listas de correo">​</a></h2><p>También por aquel entonces, <strong>aumentan considerablemente las comunidades que se reúnen en torno a las listas de correo</strong>: </p><ul><li>Hispalinux.</li><li>Listas de los grupos de usuarios de Linux.</li><li><a href="https://www.rediris.es/list/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Listas de distribución de RedIRIS</a>.</li><li>etc.</li></ul><div class="theme-admonition theme-admonition-note alert alert--secondary admonition_LlT9"><div class="admonitionHeading_tbUL"><span class="admonitionIcon_kALy"><svg viewBox="0 0 14 16"><path fill-rule="evenodd" d="M6.3 5.69a.942.942 0 0 1-.28-.7c0-.28.09-.52.28-.7.19-.18.42-.28.7-.28.28 0 .52.09.7.28.18.19.28.42.28.7 0 .28-.09.52-.28.7a1 1 0 0 1-.7.3c-.28 0-.52-.11-.7-.3zM8 7.99c-.02-.25-.11-.48-.31-.69-.2-.19-.42-.3-.69-.31H6c-.27.02-.48.13-.69.31-.2.2-.3.44-.31.69h1v3c.02.27.11.5.31.69.2.2.42.31.69.31h1c.27 0 .48-.11.69-.31.2-.19.3-.42.31-.69H8V7.98v.01zM7 2.3c-3.14 0-5.7 2.54-5.7 5.68 0 3.14 2.56 5.7 5.7 5.7s5.7-2.55 5.7-5.7c0-3.15-2.56-5.69-5.7-5.69v.01zM7 .98c3.86 0 7 3.14 7 7s-3.14 7-7 7-7-3.12-7-7 3.14-7 7-7z"></path></svg></span>nota</div><div class="admonitionContent_S0QG"><p>Por aquella época ya existían <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Mailing_list#See_also" target="_blank" rel="noopener noreferrer">herramientas de listas de correo</a> como <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/LISTSERV" target="_blank" rel="noopener noreferrer">LISTSERV</a>. En 1992 se creó <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Majordomo_(software)" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Majordomo</a> como freeware, y posteriormente <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/GNU_Mailman" target="_blank" rel="noopener noreferrer">GNU mailman</a> (1999). No fue hasta 2001 cuando se lanzó <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Google_Groups" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Google Groups</a>, otro sistema que daría un fuerte impulso a las listas de correo entre las comunidades.</p></div></div><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="lan-parties">LAN parties<a href="#lan-parties" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al LAN parties" title="Enlace directo al LAN parties">​</a></h2><p>Esta es la época de las primeras <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/LAN_party" target="_blank" rel="noopener noreferrer">LAN parties</a>, grupos de amigos que nos reuníamos en alguna casa para jugar en red, y a veces ver cosas que no debíamos 🤣. </p><p>También empezaban las macro quedadas como la <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Euskal_Encounter" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Euskal Party</a> (1993) o la&nbsp; <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Campus_Party" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Campus party</a> (1996), en las que muchos cogíamos nuestro ordernador sobremesa, nos subíamos en un autobus, y recorríamos media España para pasar unos días rodeados de cientos o miles de entusiastas de las nuevas tecnologías jugando a juegos, grabando CDs, etc. </p><div class="theme-admonition theme-admonition-note alert alert--secondary admonition_LlT9"><div class="admonitionHeading_tbUL"><span class="admonitionIcon_kALy"><svg viewBox="0 0 14 16"><path fill-rule="evenodd" d="M6.3 5.69a.942.942 0 0 1-.28-.7c0-.28.09-.52.28-.7.19-.18.42-.28.7-.28.28 0 .52.09.7.28.18.19.28.42.28.7 0 .28-.09.52-.28.7a1 1 0 0 1-.7.3c-.28 0-.52-.11-.7-.3zM8 7.99c-.02-.25-.11-.48-.31-.69-.2-.19-.42-.3-.69-.31H6c-.27.02-.48.13-.69.31-.2.2-.3.44-.31.69h1v3c.02.27.11.5.31.69.2.2.42.31.69.31h1c.27 0 .48-.11.69-.31.2-.19.3-.42.31-.69H8V7.98v.01zM7 2.3c-3.14 0-5.7 2.54-5.7 5.68 0 3.14 2.56 5.7 5.7 5.7s5.7-2.55 5.7-5.7c0-3.15-2.56-5.69-5.7-5.69v.01zM7 .98c3.86 0 7 3.14 7 7s-3.14 7-7 7-7-3.12-7-7 3.14-7 7-7z"></path></svg></span>nota</div><div class="admonitionContent_S0QG"><p>En 1994 es cuando llegan las primeras <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Unidad_de_disco_%C3%B3ptico" target="_blank" rel="noopener noreferrer">grabadoras de CD</a>, lo que provoca un aumento de la piratería en España sin precedentes. Años después surgirían <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Napster" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Napster</a> (1999), eDonkey (<a href="https://es.wikipedia.org/wiki/EDonkey2000" target="_blank" rel="noopener noreferrer">2000</a>), <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/EMule" target="_blank" rel="noopener noreferrer">eMule</a> (2002), ... y otras tecnologías que lo potenciarían aún más.</p></div></div><p>Pocos años después, en 1998, surgiría la <strong>comunidad de desarrolladores de videojuegos y multimedia <a href="https://stratos-ad.com/nosotros" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Stratos</a></strong>.</p><div class="theme-admonition theme-admonition-note alert alert--secondary admonition_LlT9"><div class="admonitionHeading_tbUL"><span class="admonitionIcon_kALy"><svg viewBox="0 0 14 16"><path fill-rule="evenodd" d="M6.3 5.69a.942.942 0 0 1-.28-.7c0-.28.09-.52.28-.7.19-.18.42-.28.7-.28.28 0 .52.09.7.28.18.19.28.42.28.7 0 .28-.09.52-.28.7a1 1 0 0 1-.7.3c-.28 0-.52-.11-.7-.3zM8 7.99c-.02-.25-.11-.48-.31-.69-.2-.19-.42-.3-.69-.31H6c-.27.02-.48.13-.69.31-.2.2-.3.44-.31.69h1v3c.02.27.11.5.31.69.2.2.42.31.69.31h1c.27 0 .48-.11.69-.31.2-.19.3-.42.31-.69H8V7.98v.01zM7 2.3c-3.14 0-5.7 2.54-5.7 5.68 0 3.14 2.56 5.7 5.7 5.7s5.7-2.55 5.7-5.7c0-3.15-2.56-5.69-5.7-5.69v.01zM7 .98c3.86 0 7 3.14 7 7s-3.14 7-7 7-7-3.12-7-7 3.14-7 7-7z"></path></svg></span>nota</div><div class="admonitionContent_S0QG"><p>En 1999 aparece el programa <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Roger_Wilco_(software)" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Roger Wilco</a>, un software que revolucionaría las comunicaciones por VoIP entre la comunidad gamer. </p></div></div><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="cibercafés">Cibercafés<a href="#cibercafés" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Cibercafés" title="Enlace directo al Cibercafés">​</a></h2><p>Con la llegada de la <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Red_digital_de_servicios_integrados" target="_blank" rel="noopener noreferrer">RDSI</a>, que mejoraba considerablemente la velocidad de conexión a Internet, empezaron a surgir los primeros <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Cibercaf%C3%A9" target="_blank" rel="noopener noreferrer">cibercafés</a> (<a href="https://www.businessinsider.es/historia-ciberteca-primer-cibercafe-toda-espana-647001" target="_blank" rel="noopener noreferrer">~1995</a>). Estos se convirtieron en otros puntos de encuentro donde grupos de amigos nos reuníamos para jugar, hablar y compartir de cosas que habíamos descubierto en Internet, etc. y donde algunos “hackers” 😜 aprovechaban para instalar <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Keylogger" target="_blank" rel="noopener noreferrer">keyloggers</a> y <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Troyano_(inform%C3%A1tica)" target="_blank" rel="noopener noreferrer">troyanos</a> con fines un tanto ilícitos. </p><div class="theme-admonition theme-admonition-note alert alert--secondary admonition_LlT9"><div class="admonitionHeading_tbUL"><span class="admonitionIcon_kALy"><svg viewBox="0 0 14 16"><path fill-rule="evenodd" d="M6.3 5.69a.942.942 0 0 1-.28-.7c0-.28.09-.52.28-.7.19-.18.42-.28.7-.28.28 0 .52.09.7.28.18.19.28.42.28.7 0 .28-.09.52-.28.7a1 1 0 0 1-.7.3c-.28 0-.52-.11-.7-.3zM8 7.99c-.02-.25-.11-.48-.31-.69-.2-.19-.42-.3-.69-.31H6c-.27.02-.48.13-.69.31-.2.2-.3.44-.31.69h1v3c.02.27.11.5.31.69.2.2.42.31.69.31h1c.27 0 .48-.11.69-.31.2-.19.3-.42.31-.69H8V7.98v.01zM7 2.3c-3.14 0-5.7 2.54-5.7 5.68 0 3.14 2.56 5.7 5.7 5.7s5.7-2.55 5.7-5.7c0-3.15-2.56-5.69-5.7-5.69v.01zM7 .98c3.86 0 7 3.14 7 7s-3.14 7-7 7-7-3.12-7-7 3.14-7 7-7z"></path></svg></span>nota</div><div class="admonitionContent_S0QG"><p>Aproximadamente en 1999 la  <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Wi-Fi" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Wi-fi</a> (o protocolo 802.11) <a href="https://www.telefonica.com/es/sala-comunicacion/noticias/el-wifi-cumple-22-anos-y-alberga-dos-tercios-del-trafico-de-internet-en-espana/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">se populariza en España</a>, que fue el año que la <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Wi-Fi_Alliance" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Wi-Fi Alliance</a> registró dicha marca.</p></div></div><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="bloggers">Bloggers<a href="#bloggers" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Bloggers" title="Enlace directo al Bloggers">​</a></h2><p>A final del milenio, en 1999, se empezaron a popularizar los blogs, antiguamente también llamados <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Blog" target="_blank" rel="noopener noreferrer">bitácoras</a>, quizás provocado por el lanzamiento de <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Blogger_(service)" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Bloggler.com</a>.</p><p>En ese mismo año nace <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Barrapunto" target="_blank" rel="noopener noreferrer">barrapunto</a> (1999), era un sitio web de noticias relacionadas con el software libre, la tecnología y los derechos digitales. En 2001 empezaría a ofrecer un sistema de bitácoras denominado MiBarrapunto.</p><p>Un famoso blog que empezó a hablar sobre la cultura libre en esta época era el de <a href="https://web.archive.org/web/20030212231211/http://escolar.net/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Ignacio Escolar</a> (~2001). </p><p>Luego nació <a href="https://web.archive.org/web/20030409203240/http://www.blogalia.com/historias/3" target="_blank" rel="noopener noreferrer">blogalia</a> (~2001/2002), otro servidor de bitácoras en español.</p><p>Aquí lo que me gustaría comentar, es el hecho de que <strong>los comentarios de <em>algunos</em> blogs se convierten <em>casi</em> en chats de comunidad</strong>. </p><div class="theme-admonition theme-admonition-info alert alert--info admonition_LlT9"><div class="admonitionHeading_tbUL"><span class="admonitionIcon_kALy"><svg viewBox="0 0 14 16"><path fill-rule="evenodd" d="M7 2.3c3.14 0 5.7 2.56 5.7 5.7s-2.56 5.7-5.7 5.7A5.71 5.71 0 0 1 1.3 8c0-3.14 2.56-5.7 5.7-5.7zM7 1C3.14 1 0 4.14 0 8s3.14 7 7 7 7-3.14 7-7-3.14-7-7-7zm1 3H6v5h2V4zm0 6H6v2h2v-2z"></path></svg></span>información</div><div class="admonitionContent_S0QG"><p>En 2003, se creó <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/WordPress" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Wordpress</a>, y Bloggler.com fue adquirida y relanzada por Google. </p></div></div><div class="theme-admonition theme-admonition-info alert alert--info admonition_LlT9"><div class="admonitionHeading_tbUL"><span class="admonitionIcon_kALy"><svg viewBox="0 0 14 16"><path fill-rule="evenodd" d="M7 2.3c3.14 0 5.7 2.56 5.7 5.7s-2.56 5.7-5.7 5.7A5.71 5.71 0 0 1 1.3 8c0-3.14 2.56-5.7 5.7-5.7zM7 1C3.14 1 0 4.14 0 8s3.14 7 7 7 7-3.14 7-7-3.14-7-7-7zm1 3H6v5h2V4zm0 6H6v2h2v-2z"></path></svg></span>información</div><div class="admonitionContent_S0QG"><p>Un par de recursos interesantes para profundizar más son "<a href="https://bsky.app/profile/jlori.bsky.social/post/3lcchwqgurs2y" target="_blank" rel="noopener noreferrer">La revolución de los blogs</a>" de José Luis Orihuela, e <a href="https://www.historiadelosblogs.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Historia de los blogs</a> de Gemma Ferreres.</p></div></div><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="cierre-de-la-etapa">Cierre de la etapa<a href="#cierre-de-la-etapa" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Cierre de la etapa" title="Enlace directo al Cierre de la etapa">​</a></h2><p>Según la <a href="https://www.scie.es/inicios-informatica-en-espana/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Sociedad Científica Informática de España</a>, se estima que a final de siglo se habían titulado en España un total de unas 68.705 personas en informática (~2450 por año).</p><p>También es cuando se empiezan a gestar los primeros <a href="https://www.cpitia.org/el-colegio/ingenieria-tecnica-informatica/historia/#La_ingenieria_tecnica_informatica_como_profesion_sujeta_a_especial_control" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Colegios Oficiales de Ingenieros en Informática</a> (e.j. Murcia, Cataluña, Asturias, … ) (1998-2002), y cuando surge la <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Asociaci%C3%B3n_de_Mujeres_Investigadoras_y_Tecn%C3%B3logas" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Asociación de Mujeres Investigadoras y Tecnólogas</a> (2001).</p><div class="theme-admonition theme-admonition-note alert alert--secondary admonition_LlT9"><div class="admonitionHeading_tbUL"><span class="admonitionIcon_kALy"><svg viewBox="0 0 14 16"><path fill-rule="evenodd" d="M6.3 5.69a.942.942 0 0 1-.28-.7c0-.28.09-.52.28-.7.19-.18.42-.28.7-.28.28 0 .52.09.7.28.18.19.28.42.28.7 0 .28-.09.52-.28.7a1 1 0 0 1-.7.3c-.28 0-.52-.11-.7-.3zM8 7.99c-.02-.25-.11-.48-.31-.69-.2-.19-.42-.3-.69-.31H6c-.27.02-.48.13-.69.31-.2.2-.3.44-.31.69h1v3c.02.27.11.5.31.69.2.2.42.31.69.31h1c.27 0 .48-.11.69-.31.2-.19.3-.42.31-.69H8V7.98v.01zM7 2.3c-3.14 0-5.7 2.54-5.7 5.68 0 3.14 2.56 5.7 5.7 5.7s5.7-2.55 5.7-5.7c0-3.15-2.56-5.69-5.7-5.69v.01zM7 .98c3.86 0 7 3.14 7 7s-3.14 7-7 7-7-3.12-7-7 3.14-7 7-7z"></path></svg></span>nota</div><div class="admonitionContent_S0QG"><p>En esta época aún se siguen usando las <a href="https://www.movistar.es/blog/home/cabina-telefonica-historia-cabinas-espana/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">cabinas telefónicas</a>, aunque crece mucho la cobertura de Internet y de GSM. Operadores como Telefónica, Airtel, Amena, … abren el mercado de las telecomunicaciones, y Nokia lanza el popular <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Nokia_3310" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Nokia 3310</a>. Pero a pesar de todo, aún siguen dominando las comunicaciones vía SMS y las llamadas por voz. </p><p>También es cuando vivimos la explosión de la <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Burbuja_puntocom" target="_blank" rel="noopener noreferrer">burbuja puntocom</a> (~2001). Un año  más tarde, Amazon comenzaría la revolución de la nube creando <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Amazon_Web_Services" target="_blank" rel="noopener noreferrer">AWS</a>.</p></div></div><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="panorama-internacional">Panorama internacional<a href="#panorama-internacional" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Panorama internacional" title="Enlace directo al Panorama internacional">​</a></h2><p>Ahora repasaremos otros hechos que suceden internacionalmente, y que posteriormente tendrían un impacto en las comunidades técnicas de España.</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="hackerspaces">Hackerspaces<a href="#hackerspaces" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Hackerspaces" title="Enlace directo al Hackerspaces">​</a></h3><p>Alrededor de 1992 empiezan a surgir los <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Hackerspace" target="_blank" rel="noopener noreferrer">hackerspaces</a>, espacios físicos donde se conocen, socializan y colaboran personas interesadas en nuevas tecnologías, electrónica, artes digitales, etc.</p><p>Escribí un poco más sobre los <a href="https://www.rauljimenez.info/es/docs/communities/types-of-technical-communities#hackspace--hacklab--makerspace--fab-lab" target="_blank" rel="noopener noreferrer">HackSpace / HackLab / MakerSpace / Fab Lab en esta página</a>.</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="otras-comunidades">Otras comunidades<a href="#otras-comunidades" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Otras comunidades" title="Enlace directo al Otras comunidades">​</a></h3><p>En 1993 <a href="https://youtu.be/vIW1GUcmN2s?si=RZ51utbBGo_xAbdm&amp;t=776" target="_blank" rel="noopener noreferrer">parece que surge la comunidad de IBM</a>.</p><p>El mismo año que se lanzó la primera versión de <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Java_(programming_language)" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Java</a> (1995),  se formó uno de los primeros <a href="https://www.meetup.com/es-ES/denverjavausersgroup/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Java Users Group</a> (el de Denver).</p><p>Luego en 2001 pasan muchas cosas:</p><ul><li>Se crea la <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Wikipedia" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Wikipedia</a>, alrededor de la cual surgirá una inmensa comunidad de contribuidores (incluyendo <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_Wikimedia_chapters" target="_blank" rel="noopener noreferrer">comunidades locales</a>).</li><li>Nace la <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Python_Software_Foundation" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Python Foundation</a>, que fomentaría la creación de <a href="https://wiki.python.org/moin/LocalUserGroups" target="_blank" rel="noopener noreferrer">grupos de usuarios locales</a>, contando a día de hoy con más de 1600 grupos y más de 800.000 miembros.</li><li>Y se producen los <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Atentados_del_11_de_septiembre_de_2001" target="_blank" rel="noopener noreferrer">atentados del 11 de septiembre</a>.</li></ul><div class="theme-admonition theme-admonition-note alert alert--secondary admonition_LlT9"><div class="admonitionHeading_tbUL"><span class="admonitionIcon_kALy"><svg viewBox="0 0 14 16"><path fill-rule="evenodd" d="M6.3 5.69a.942.942 0 0 1-.28-.7c0-.28.09-.52.28-.7.19-.18.42-.28.7-.28.28 0 .52.09.7.28.18.19.28.42.28.7 0 .28-.09.52-.28.7a1 1 0 0 1-.7.3c-.28 0-.52-.11-.7-.3zM8 7.99c-.02-.25-.11-.48-.31-.69-.2-.19-.42-.3-.69-.31H6c-.27.02-.48.13-.69.31-.2.2-.3.44-.31.69h1v3c.02.27.11.5.31.69.2.2.42.31.69.31h1c.27 0 .48-.11.69-.31.2-.19.3-.42.31-.69H8V7.98v.01zM7 2.3c-3.14 0-5.7 2.54-5.7 5.68 0 3.14 2.56 5.7 5.7 5.7s5.7-2.55 5.7-5.7c0-3.15-2.56-5.69-5.7-5.69v.01zM7 .98c3.86 0 7 3.14 7 7s-3.14 7-7 7-7-3.12-7-7 3.14-7 7-7z"></path></svg></span>nota</div><div class="admonitionContent_S0QG"><p>Según se cuenta la Wikipedia, estos atentados darían pie a la creación de <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Meetup" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Meetup.com</a> en 2002, una plataforma que originalmente pretendía reunir a personas con hobbies e intereses en común, y que luego sería bastamente usada por comunidades técnicas.</p></div></div><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="reconocimientos">Reconocimientos<a href="#reconocimientos" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Reconocimientos" title="Enlace directo al Reconocimientos">​</a></h3><p>He podido encontrar que alrededor de 1993 <a href="https://www.linkedin.com/pulse/brief-history-microsoft-mvp-program-hal-hostetler-3rggc/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Microsoft ya empezaba a reconocer las contribuciones de algunos desarrolladores</a>, lo que podría considerarse el precursor de los Microsoft MVP, y lo que en el futuro probablemente daría pie a otros programas de "<em>champions</em>", "<em>ambassadors</em>", etc.</p><div class="theme-admonition theme-admonition-note alert alert--secondary admonition_LlT9"><div class="admonitionHeading_tbUL"><span class="admonitionIcon_kALy"><svg viewBox="0 0 14 16"><path fill-rule="evenodd" d="M6.3 5.69a.942.942 0 0 1-.28-.7c0-.28.09-.52.28-.7.19-.18.42-.28.7-.28.28 0 .52.09.7.28.18.19.28.42.28.7 0 .28-.09.52-.28.7a1 1 0 0 1-.7.3c-.28 0-.52-.11-.7-.3zM8 7.99c-.02-.25-.11-.48-.31-.69-.2-.19-.42-.3-.69-.31H6c-.27.02-.48.13-.69.31-.2.2-.3.44-.31.69h1v3c.02.27.11.5.31.69.2.2.42.31.69.31h1c.27 0 .48-.11.69-.31.2-.19.3-.42.31-.69H8V7.98v.01zM7 2.3c-3.14 0-5.7 2.54-5.7 5.68 0 3.14 2.56 5.7 5.7 5.7s5.7-2.55 5.7-5.7c0-3.15-2.56-5.69-5.7-5.69v.01zM7 .98c3.86 0 7 3.14 7 7s-3.14 7-7 7-7-3.12-7-7 3.14-7 7-7z"></path></svg></span>nota</div><div class="admonitionContent_S0QG"><p>Estos programas que reconocen las contribuciones de los desarrolladores serían vistos de gran utilidad por los profesionales para desarrollar la marca personal (o <em><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Personal_branding" target="_blank" rel="noopener noreferrer">personal branding</a></em>),  un concepto introducido por Tom Peters en 1997 y que se popularizará en España unos años después.</p></div></div><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="open-culture">Open culture<a href="#open-culture" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Open culture" title="Enlace directo al Open culture">​</a></h3><p>Doce años más tarde de la fundación de la Free Software Foundation (en 1997), Bruce Perens, un desarrollador, crea <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Open_Source_Definition" target="_blank" rel="noopener noreferrer">La Definición de Código Abierto</a>, y un año más tarde co-funda la <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Open_Source_Initiative" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Open Source Initiative</a>, quién popularizará el término "<em>open source</em>", y defiende el software de código abierto desde un punto de vista pragmático y empresarial (más “<em>business friendly</em>”). </p><div class="theme-admonition theme-admonition-note alert alert--secondary admonition_LlT9"><div class="admonitionHeading_tbUL"><span class="admonitionIcon_kALy"><svg viewBox="0 0 14 16"><path fill-rule="evenodd" d="M6.3 5.69a.942.942 0 0 1-.28-.7c0-.28.09-.52.28-.7.19-.18.42-.28.7-.28.28 0 .52.09.7.28.18.19.28.42.28.7 0 .28-.09.52-.28.7a1 1 0 0 1-.7.3c-.28 0-.52-.11-.7-.3zM8 7.99c-.02-.25-.11-.48-.31-.69-.2-.19-.42-.3-.69-.31H6c-.27.02-.48.13-.69.31-.2.2-.3.44-.31.69h1v3c.02.27.11.5.31.69.2.2.42.31.69.31h1c.27 0 .48-.11.69-.31.2-.19.3-.42.31-.69H8V7.98v.01zM7 2.3c-3.14 0-5.7 2.54-5.7 5.68 0 3.14 2.56 5.7 5.7 5.7s5.7-2.55 5.7-5.7c0-3.15-2.56-5.69-5.7-5.69v.01zM7 .98c3.86 0 7 3.14 7 7s-3.14 7-7 7-7-3.12-7-7 3.14-7 7-7z"></path></svg></span>nota</div><div class="admonitionContent_S0QG"><p>Hasta la fecha, el ejemplo de empresa más icónico basada en software libre es <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Red_Hat" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Red Hat</a>, aunque años más tarde, alrededor de 2008 se populizarán otros modelos (controvertidos) como el open-core.</p></div></div><p>Primeras iniciativas enfocadas en <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Open-source_hardware" target="_blank" rel="noopener noreferrer">open-source hardware</a>, como la "<a href="https://lists.debian.org/debian-announce/1997/msg00026.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Open Hardware Certification Program</a>" y la "<a href="https://web.archive.org/web/19981212031618/http://www.openhardware.org/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Open Hardware Specification Project</a>" también fueron lanzadas alrededor de esa época.</p><p>En 1999 se crea la <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/The_Apache_Software_Foundation" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Apache Software Foundation</a> para apoyar varios proyectos de software de código abierto. Y nace una de las primeras webs que ofrece alojamiento gratuito para que la comunidad de desarrolladores pudiese compartir proyectos de código abierto, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/SourceForge" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Sourceforge</a>.</p><p>En 2000 nace el <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Open_Source_Development_Labs" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Open Source Development Labs</a> para promover Linux en la informática empresarial, que años más tarde (en 2007) se convertiría en la <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Linux_Foundation" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Linux Foundation</a>.</p><p>Es también en esta época (2001), cuando Lawrence Lessig, un jurista y activista político, crea <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Creative_Commons" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Creative Commons</a>, una organización dedicada a facilitar el acceso a contenido educativo y aumentar la cantidad de las obras creativas disponibles para que otros se basen en ellas legalmente y las compartan.</p><div class="theme-admonition theme-admonition-info alert alert--info admonition_LlT9"><div class="admonitionHeading_tbUL"><span class="admonitionIcon_kALy"><svg viewBox="0 0 14 16"><path fill-rule="evenodd" d="M7 2.3c3.14 0 5.7 2.56 5.7 5.7s-2.56 5.7-5.7 5.7A5.71 5.71 0 0 1 1.3 8c0-3.14 2.56-5.7 5.7-5.7zM7 1C3.14 1 0 4.14 0 8s3.14 7 7 7 7-3.14 7-7-3.14-7-7-7zm1 3H6v5h2V4zm0 6H6v2h2v-2z"></path></svg></span>información</div><div class="admonitionContent_S0QG"><p>En 2001 se publicó el documental "<a href="https://www.youtube.com/watch?v=Eluzi70O-P4" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Revolution OS</a>", que cuenta la historia de Linux, el código abierto y el movimiento del software libre.</p></div></div><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="redes-sociales">Redes sociales<a href="#redes-sociales" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Redes sociales" title="Enlace directo al Redes sociales">​</a></h3><p>Podríamos decir que los comienzos de las redes sociales se dan también a final de esta etapa con el nacimiento de:</p><ul><li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/SixDegrees.com" target="_blank" rel="noopener noreferrer">SixDegrees.com</a> (~1998)</li><li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Last.fm" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Last.fm</a> (2002)</li><li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Friendster" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Friendster</a> (2003)</li><li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Myspace" target="_blank" rel="noopener noreferrer">MySpace</a> (2003)</li><li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/LinkedIn" target="_blank" rel="noopener noreferrer">LinkedIn</a> (2003)</li><li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Hi5" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Hi5</a> (2004)</li><li>Etc.</li></ul><p>Aunque de todas estas, yo diría que las únicas bien conocidas en España eran MySpace y quizás Last.fm, principalmente para comunidades en torno a la música.</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="conclusiones">Conclusiones<a href="#conclusiones" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Conclusiones" title="Enlace directo al Conclusiones">​</a></h2><p>En esta época, sin duda podemos decir que <strong>explosionan las comunidades online, principalmente con interacciones vía texto, listas de correo y los comentarios de los blogs</strong>. Aunque empiezan también las llamadas vía voz (en entre los gamers principalmente)</p><p>Se seguían creando asociaciones profesionales y en torno a diferentes tecnologías, pero ahora ya no eran necesariamente locales. Surgen algunas conferencias nuevas, pero aún no eran demasiado habituales.</p><p><strong>Surgen algunas de las comunidades en torno a temas como</strong> Internet, Linux, hacking, programación de juegos, mujeres en tecnología, periodismo digital, hardware (ej. overclocking, open hardware, ...), etc.</p><p>En base a esta información, yo diría que en esta época la una comunidad se entendía como: un grupo de personas que se reunían (de manera online o presencial), voluntariamente y por iniciativa propia, que comparten interés por la tecnología, para colaborar entre sí.</p><p>Y tú, ¿qué opinas?</p><p>Si le ha gustado, pronto publicaré el siguiente artículo de la serie: "2004-2012: El surgimiento de las conferencias y encuentros tecnológicos modernos"</p>]]></content:encoded>
            <category>history</category>
            <category>community</category>
            <category>online communities</category>
            <category>tech community</category>
            <category>meetups</category>
            <category>spain</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[1️⃣ [1975-1991] Primeras asociaciones y comunidades online]]></title>
            <link>https://www.rauljimenez.info/es/blog/first-associations-and-online-communities</link>
            <guid>https://www.rauljimenez.info/es/blog/first-associations-and-online-communities</guid>
            <pubDate>Sat, 06 Jul 2024 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[⚠️ Avisos y agradecimientos]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<details class="details_lb9f alert alert--info details_b_Ee" data-collapsed="true"><summary>⚠️ <strong>Avisos y agradecimientos</strong></summary><div><div class="collapsibleContent_i85q"><p>Me gustaría empezar por aclarar que:</p><ul><li>Yo nací en 1984, por lo que lo que pongo en este artículo es mayormente fruto de mi investigación y de las contribuciones recibidas.</li><li>Estoy seguro que este artículo tiene lagunas y errores.</li><li>Agradezco todas las contribuciones, que por supuesto serán agradecidas y estarán bajo <a href="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">CC Attribution 4.0 International</a></li></ul><p><strong>Agradecimientos</strong>: a <a href="https://www.linkedin.com/in/juan-j-merelo-0815/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">JJ Merelo</a> por sus contribuciones y a la <a href="https://www.scie.es/inicios-informatica-en-espana/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">SCIE</a> porque su web me ha servido enormemente.  </p><p></p></div></div></details><p>En este primer artículo de la serie "<a href="/es/blog/history-of-technical-communities">Historia de las comunidades tecnológicas</a>", vamos a hacer un repaso a la historia de las comunidades técnicas en España, antes de Internet, en la época en la que aterriza la informática y empieza la revolución de los <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/History_of_personal_computers" target="_blank" rel="noopener noreferrer">computadores personales</a>.&nbsp;</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="contexto-previo">Contexto previo&nbsp;<a href="#contexto-previo" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Contexto previo&nbsp;" title="Enlace directo al Contexto previo&nbsp;">​</a></h2><p>Vamos a repasar algunos hechos del contexto nacional e internacional para ponernos en situación</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="estado-unidos">Estado Unidos<a href="#estado-unidos" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Estado Unidos" title="Enlace directo al Estado Unidos">​</a></h3><p>1975 es el año en el que Estados Unidos da por terminada la <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Vietnam_War" target="_blank" rel="noopener noreferrer">guerra de Vietnam</a>.</p><p><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/IBM" target="_blank" rel="noopener noreferrer">IBM</a> cuenta ya con 64 años de antigüedad, es el gigante y líder mundial en fabricación de ordenadores (<em><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Mainframe_computer" target="_blank" rel="noopener noreferrer">mainframe</a></em>) usados por empresas, instituciones gubernamentales y académicas.</p><p>Otra empresa, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Digital_Equipment_Corporation" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Digital Equipment Corporation (DEC)</a>, que en 1998 sería adquirida por Compaq, empezó a comercializar en 1960 lo que llamaron los Procesador de datos programados (PDP) en torno a lo que se crearían grupos de usuarios.</p><p>En esta fecha <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Xerox" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Xerox</a> ocupaba una posición dominante en el mercado de las fotocopiadoras. Siendo una de sus impresoras, en 1980, la que daría pie a la anécdota que terminaría por llevar a Richard Stallman a la creación de la Free Software Foundation.</p><p>Hasta poco antes, el software no se percibía como un producto. Fue cuando IBM decide desagregarlo del hardware (en 1969), cuando se dio pie a lo que sería la industria de los vendedores de software independientes (<a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Vendedor_independiente_de_software" target="_blank" rel="noopener noreferrer">VIS</a>), donde poco después empresas como Microsoft jugarían un papel fundamental.</p><p>Por esta época, ya cumplían algunos años los primeros <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Users%27_group" target="_blank" rel="noopener noreferrer">grupos de usuarios</a> o comunidades que he podido encontrar, como:</p><ul><li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Tech_Model_Railroad_Club" target="_blank" rel="noopener noreferrer">TMRC</a>, estudiantes del MIT afines a la cultura del hacking (1946).</li><li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/SHARE_(computing)" target="_blank" rel="noopener noreferrer">SHARE</a>, grupo de usuarios de <em>mainframes</em> de IBM (1955).</li><li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/GUIDE_International" target="_blank" rel="noopener noreferrer">GUIDE</a>, un grupo de usuarios de sistemas de IBM (1956).</li><li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/DECUS" target="_blank" rel="noopener noreferrer">DECUS</a>, el grupo de usuarios de ordenadores Digital Equipment Corporation (DEC) (1961).</li></ul><p>En 1963 se crearía el <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Institute_of_Electrical_and_Electronics_Engineers" target="_blank" rel="noopener noreferrer">IEEE</a>, organismo sin ánimo de lucro que más adelante crearía estándares como <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/IEEE_802.3" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Ethernet</a> (1983), <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/IEEE_802.11" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Wi-Fi</a> (1997), etc.</p><p>Por aquel entonces también se habían celebrado ya algunas conferencias destacadas sobre computación que reunieron a perfiles técnicos, como la <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/International_Solid-State_Circuits_Conference" target="_blank" rel="noopener noreferrer">International Solid-State Circuits Conference</a> (1954) y el <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Symposium_on_Operating_Systems_Principles" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Symposium on Operating Systems Principles</a> (1967).</p><p>Por otro lado, Intel, con ya 7 años, lanzaba en 1971 el primer microprocesador, el <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Intel_4004" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Intel 4004</a> (a un coste de $450, a fecha de 2023), que revolucionará la industria de los ordenadores personales.</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="españa">España<a href="#españa" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al España" title="Enlace directo al España">​</a></h3><p>Ahora vamos a hacer un repaso a algunos hechos importantes relacionados con la informática en España antes de que falleciera <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Francisco_Franco" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Francisco Franco</a>, en 1975 y tras 36 años en el poder.&nbsp;</p><p>Hasta la fecha la figura más destacable en el sector que he encontrado es <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Jos%C3%A9_Garc%C3%ADa_Santesmases" target="_blank" rel="noopener noreferrer">José García Santesmases</a>, un físico y pionero de la informática en España que en ese año cumplía 68 años.&nbsp;Esta persona:</p><ul><li>Creó el Instituto de Electricidad y Automática (1952).</li><li>Organizó un <a href="https://web.archive.org/web/20140607041251/https://www.scie.es/historia-progreso-informatica-cientifica-universitaria-espana/congresos-informatica-cientifica-universitaria/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">congreso internacional de automática</a> (1958).</li><li>Creó la Asociación Española de Informática y Automática (AEIA) (1967).</li><li>Organizó el <a href="https://www.scie.es/inicios-informatica-en-espana/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">I Congreso Nacional de Automática</a> (1970).
</li></ul><p>Es también antes de fallecimiento de Franco, cuando se crea la <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Asociaci%C3%B3n_de_T%C3%A9cnicos_de_Inform%C3%A1tica" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Asociación de Técnicos de Informática</a> (1967) y el <a href="https://www.fi.upm.es/web/historia/institutodeinformatica/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Instituto de Informática</a> dependiente del Ministerio de Educación y Ciencia (1969).</p><p>En 1971 se aprueba en España la orden que establecería los planes de estudio de <a href="https://www.cpitia.org/el-colegio/ingenieria-tecnica-informatica/historia/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">las distintas titulaciones</a> que poco después daría lugar a las primeras Facultades de Informática.</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="la-transición-española">La transición española<a href="#la-transición-española" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al La transición española" title="Enlace directo al La transición española">​</a></h2><p>El mismo año que fallece Franco, en Estados Unidos Bill Gates y Paul Allen fundan <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Microsoft" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Microsoft</a> y lanzan el que se suele considerar como el primer ordenador personal que tuvo buena acogida por el mercado (en términos de relación prestaciones / precio), el <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Altair_8800" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Altair 8800</a>.</p><p>En este año (1975), también es cuando se funda el mítico <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Homebrew_Computer_Club" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Homebrew Computer Club</a>, donde Steve Wozniak y Steve Jobs enseñaron en 1976 su <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Apple_I" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Apple 1</a>, un momento que fue “inmortalizado” en el cine en películas como <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Pirates_of_Silicon_Valley" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Piratas de Silicon Valley</a> (<a href="https://www.youtube.com/watch?v=zxthr3fq-EI" target="_blank" rel="noopener noreferrer">ver secuencia</a>) o <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Jobs_(film)" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Jobs (2013)</a>.&nbsp;</p><p>En 1976 fue también cuando Steve Jobs, Steve Wozniak, y Ronald Wayne, fundaron <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Apple_Inc." target="_blank" rel="noopener noreferrer">Apple</a>, y lanzaron el <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Apple_I" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Apple-1</a>. El mismo año que Bill Gates escribió su famosa carta “<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/An_Open_Letter_to_Hobbyists" target="_blank" rel="noopener noreferrer">An Open Letter to Hobbyists</a>”. </p><div class="theme-admonition theme-admonition-note alert alert--secondary admonition_LlT9"><div class="admonitionHeading_tbUL"><span class="admonitionIcon_kALy"><svg viewBox="0 0 14 16"><path fill-rule="evenodd" d="M6.3 5.69a.942.942 0 0 1-.28-.7c0-.28.09-.52.28-.7.19-.18.42-.28.7-.28.28 0 .52.09.7.28.18.19.28.42.28.7 0 .28-.09.52-.28.7a1 1 0 0 1-.7.3c-.28 0-.52-.11-.7-.3zM8 7.99c-.02-.25-.11-.48-.31-.69-.2-.19-.42-.3-.69-.31H6c-.27.02-.48.13-.69.31-.2.2-.3.44-.31.69h1v3c.02.27.11.5.31.69.2.2.42.31.69.31h1c.27 0 .48-.11.69-.31.2-.19.3-.42.31-.69H8V7.98v.01zM7 2.3c-3.14 0-5.7 2.54-5.7 5.68 0 3.14 2.56 5.7 5.7 5.7s5.7-2.55 5.7-5.7c0-3.15-2.56-5.69-5.7-5.69v.01zM7 .98c3.86 0 7 3.14 7 7s-3.14 7-7 7-7-3.12-7-7 3.14-7 7-7z"></path></svg></span>nota</div><div class="admonitionContent_S0QG"><p>La primera película donde se documentó la rivalidad entre Apple y Microsoft, <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Pirates_of_Silicon_Valley" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Piratas de Silicon Valley</a>, no se estrenó hasta 1999.</p></div></div><p>Ese año fue cuando se crearon las primeras Facultades de Informática en España en las Universidades Politécnicas de Madrid y Barcelona, y en la Universidad de Valladolid (<a href="https://www.cpitia.org/el-colegio/ingenieria-tecnica-informatica/historia/#:~:text=El%20Decreto%20593%2F1976%2C%20de,su%20centro%20de%20San%20Sebasti%C3%A1n." target="_blank" rel="noopener noreferrer">ver más</a>).</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="primeras-asociaciones">Primeras asociaciones<a href="#primeras-asociaciones" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Primeras asociaciones" title="Enlace directo al Primeras asociaciones">​</a></h2><p>El 15 de Junio de 1977 se celebran las primeras elecciones democráticas Españolas. </p><p>Poco después, <strong>se aprueba la <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Constituci%C3%B3n_espa%C3%B1ola_de_1978" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Constitución española de 1978</a></strong>, que entre otras muchas cosas <strong>incluye el derecho o <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Libertad_de_asociaci%C3%B3n" target="_blank" rel="noopener noreferrer">libertad de asociación</a></strong>, lo que impulsará la formación de muchas asociaciones en España desde donde se publicarían artículos, manuales y casos de estudio.</p><p>Algunas de estas asociaciones son:&nbsp;</p><ul><li>🇪🇸 <a href="https://www.ali.es/presentacion/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Asociación de Titulados en Ingeniería Informática</a> (1980).</li><li>🇪🇸 <a href="https://www.aerfai.org/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Asociación Española de Reconocimiento de Formas y Análisis de Imágenes</a> (1982).</li><li>🇪🇸 <a href="https://www.aepia.org/historia_aepia/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Asociación Española para la Inteligencia Artificial</a> (1983).</li><li>🇪🇸 <a href="http://www.sepln.org/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Sociedad Española para el Procesamiento del Lenguaje Natural</a> (1984).</li><li>🇪🇸 <a href="http://www.adaspain.org/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Asociación Ada Spain</a> (1987).</li><li>🇪🇸 <a href="https://www.scie.es/inicios-informatica-en-espana/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Asociación para el Desarrollo de la Informática Educativa</a> (1989).
</li></ul><p>De manera paralela, fuera de España se formaban otros grupos destacables como:</p><ul><li>🇩🇪 <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Chaos_Computer_Club" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Chaos Computer Club</a>, una asociación de Hackers (1981).</li><li>🇺🇸 <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Macintosh_User_Group" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Macintosh User Group</a> (1984).</li><li>🇺🇸 <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Apple_User_Group_Connection" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Apple User Group Connection (AUGC)</a> (1985), <a href="https://www.youtube.com/watch?v=rkvtERqJnp0" target="_blank" rel="noopener noreferrer">vídeo promocional de 1991</a>.</li></ul><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="primeras-comunidades-online">Primeras comunidades online<a href="#primeras-comunidades-online" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Primeras comunidades online" title="Enlace directo al Primeras comunidades online">​</a></h2><p>También por esta fecha (principios de los 80), se puede decir que surge las primeras comunidades online, que se reúnen en torno los sistemas de tablones de anuncios (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Bulletin_board_system" target="_blank" rel="noopener noreferrer">BBS</a>), precursores de los actuales foros.&nbsp;</p><p>Casi en paralelo surge <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Usenet" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Usenet</a> (~1980), otro sistema para intercambiar opiniones y experiencias. Este es el sistema que <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Richard_Stallman#GNU_project" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Richard Stallman</a> usa en 1983 para anunciar su plan para el sistema operativo <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/GNU" target="_blank" rel="noopener noreferrer">GNU</a>. Dos años más tarde, en 1985, fundaría la <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Free_Software_Foundation" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Free Software Foundation</a>, cuya filosofía tendría un gran calado en el mundo del software y poco después en el hardware, y por supuesto en torno a muchas de las comunidades técnicas.</p><p>Poco después de Usenet, en el año que se empieza a experimentar con el <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Teletexto" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Teletexto</a> en España y puede escuchar en los <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Stereo_personal" target="_blank" rel="noopener noreferrer">walkmans</a> el recién estrenado Thriller de  Michael Jackson (1982), Telefónica comenzaría a comercializar el <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Minitel" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Minitel</a>, un sistema que se podrá usar para acceder a la guía telefónica, compra/venta al por menor, acceder a servicios de información de compañías, bases de datos, foros, y mensajería.&nbsp;</p><p>En ese mismo año (1982) se funda <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Sun_Microsystems" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Sun Microsystem</a>, una empresa que competiría con DEC en la venta de servidores y estaciones de trabajo, y que empezaría desde donde en 1991 se empezaría a trabajar en el proyecto que desembocará en el lenguaje <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Java_(programming_language)" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Java</a>.</p><p>En 1984 surge <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/FidoNet" target="_blank" rel="noopener noreferrer">FidoNet</a>, una popular red de nodos BBS que llegaría con fuerza a España y que por primera vez permitiría a muchos desconocidos comunicarse a nivel mundial a través de ordenadores por línea telefónica. Por ejemplo, el nodo "2:345/801" era la dirección de un tablero denominado “<a href="https://groups.google.com/g/soc.culture.spain/c/jGLymQIac3I" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Atlantis</a>” cuyo operador era Alfredo Sanchez, de Granada, y cuyo teléfono era “958132748”. Más información en "<a href="https://carrero.es/sysop-de-una-bbs-fidonet-1997/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Viajando en el tiempo: SysOp de una BBS en 1997 y Fidonet en España</a>". Os dejo también otra lista de <a href="http://www.textfiles.com/fidonet-on-the-internet/n1987/nodelist.289" target="_blank" rel="noopener noreferrer">nodos de 1987</a>, y aquí <a href="https://www.cyberiada.org/r34.htm" target="_blank" rel="noopener noreferrer">otros nodos de España</a>.</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="conferencias">Conferencias<a href="#conferencias" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Conferencias" title="Enlace directo al Conferencias">​</a></h2><p>En el panorama nacional la mayoría de las conferencias y eventos técnicos que se celebraban eran más por parte del ámbito universitario:</p><ul><li>🇪🇸 <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Comit%C3%A9_Espa%C3%B1ol_de_Autom%C3%A1tica" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Jornadas de Automática</a> del Comité Español de Automática (1977).</li><li>🇪🇸 <a href="https://www.ceautomatica.es/wp-content/uploads/2017/10/50-ANIVERSARIO-DEL-CEA_1967-2017.pdf" target="_blank" rel="noopener noreferrer">IV Congreso Nacional de Informática y Automática</a> (AEIA) (1979).</li><li>🇪🇸 <a href="https://www.scie.es/inicios-informatica-en-espana/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">V Congreso de Informática y Automática</a> (AEIA) (1982).</li><li>🇪🇸 <a href="https://www.aepia.org/caepia/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Congreso de la Asociación Española de Inteligencia Artificial</a> (1985).</li><li>🇪🇸 <a href="https://www.scie.es/inicios-informatica-en-espana/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">VI Congreso de Informática y Automática</a> (AEIA) (1985).
</li></ul><p>Y en Estados Unidos estas son algunas de las que me han parecido interesante destacar:</p><ul><li>🇺🇸 s<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/History_of_Programming_Languages_(conference)" target="_blank" rel="noopener noreferrer">History of Programming Languages</a> (1978)</li><li>🇺🇸 <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/IEEE_Symposium_on_Security_and_Privacy" target="_blank" rel="noopener noreferrer">IEEE Symposium on Security and Privacy</a> (1980)</li><li>🇺🇸 <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Worldwide_Developers_Conference" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Apple Worldwide Developers Conference</a> (WWDC) (1983)</li></ul><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="pcs-y-videojuegos">PCs y videojuegos<a href="#pcs-y-videojuegos" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al PCs y videojuegos" title="Enlace directo al PCs y videojuegos">​</a></h2><p>A lo largo de esta década (la de los 80) los ordenadores <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/I386" target="_blank" rel="noopener noreferrer">386</a> (1985) y <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/I486" target="_blank" rel="noopener noreferrer">486</a> (1989) llegan a muchos hogares españoles, y las videoconsolas empiezan a inundar las casas: <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Commodore_64" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Commodore 64</a> (1982), <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Nintendo_Entertainment_System" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Nintendo NES</a> (1983), <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/SG-1000" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Sega SG-1000</a> (1983) <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Amstrad_CPC" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Amstrad CPC</a> (1984), <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Amiga" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Amiga</a> (1985), <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Atari_7800" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Atari 7800</a> (1986),&nbsp; <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Game_Boy" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Game Boy</a> (1989), ... En este clima, se organiza la celebración de una primera reunión llamada la <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Game_Developers_Conference" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Game Developers Conference</a>, en 1988, en California, con unas 20 personas que crecerá a unas 125 el año siguiente, y que a día de hoy reúne a cerca de 28.000 personas.  </p><p>Como se puede leer en la <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Historia_de_las_computadoras_personales" target="_blank" rel="noopener noreferrer">página de la Historia de las computadores personales en Wikipedia</a>, por estas fechas <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Texas_Instruments" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Texas Instruments</a> era el mayor fabricante de chips del mundo, y una de las empresas de electrónica de alta tecnología que en 1979 entró en el mercado de los ordenadores domésticos.</p><p>De allí saldrían los fundadores de <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Compaq" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Compaq Computer Corporation</a>, quienes en 1982 lanzaron su primer producto, una computadora personal portátil (<em>portable</em> computer) inspirada en <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Osborne_1" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Osborne 1</a> pero compatible con software de IBM, principalmente orientado a profesionales. Si quieres saber más, el documental "<a href="https://www.youtube.com/watch?v=9TlIS1J7qCY" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Silicon Cowboys</a>" cuenta la historia de Compaq y su impacto en el desarrollo de computadoras portátiles. Aquí se puede ver <a href="https://www.youtube.com/watch?v=7THrlGIL9k0" target="_blank" rel="noopener noreferrer">el evento de presentación</a>.</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="cierre-de-la-etapa">Cierre de la etapa<a href="#cierre-de-la-etapa" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Cierre de la etapa" title="Enlace directo al Cierre de la etapa">​</a></h2><p>Otros hechos relevantes al final de esta época:</p><ul><li>Surge en España <a href="https://www.rediris.es/rediris/historia/index.html.es" target="_blank" rel="noopener noreferrer">RedIRIS</a> (1988), la red de Interconexión de los Recursos InformáticoS de las universidades y centros de investigación.&nbsp;</li><li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Guy_Kawasaki" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Guy Kawasaki</a> crea un equipo de evangelizadores en Apple.</li><li>Nace el popular <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/CVS" target="_blank" rel="noopener noreferrer">sistema de control de versiones CVS</a> (Concurrent Versions System) (1990).</li><li>También en 1990 el Open Design Circuits propone la creación de una comunidad de diseño de hardware con el espíritu del software libre (<a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Hardware_libre#A%C3%B1os_1990" target="_blank" rel="noopener noreferrer">más</a>).</li><li>Jean Lave y Etienne Wenger introducen el concepto de “<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Community_of_practice" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Comunidad de Práctica</a>” que nos acompaña hasta hoy y que se define como: “grupo de personas que comparten un interés, profundizan su conocimiento y experiencia en el área a través de una interacción continua que fortalece sus relaciones” (1991)  </li></ul><p>Por último, lo que cambiaría la sociedad y el ecosistema de comunidades en los próximos años lo presentaba <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Tim_Berners-Lee" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Tim berners Lee</a> en 1991, los fundamentos de la world wide web (red informática mundial).</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="conclusiones">Conclusiones<a href="#conclusiones" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Conclusiones" title="Enlace directo al Conclusiones">​</a></h2><p>Como hemos podido observar, en esta época, es cuando:</p><ul><li>Aterriza la informática en España, la constitución y las primeras asociaciones, que surgen en torno a la comunidad científica y universitaria.&nbsp;</li><li>Se celebran los primeros congresos de informática, automática e inteligencia artificial. A su vez aterrizan los BBS y Usenet, donde se comienzan a formar las primeras comunidades online más informales.&nbsp;</li><li>A nivel internacional aparecen los primeros grupos de usuarios y clubs de aficionados a la informática en torno a la electrónica, sistemas concretos de empresas,&nbsp; hacking...&nbsp; junto con algunas conferencias que eran principalmente presenciales.</li></ul><p><strong>En resumen en estos grupos y conferencias se hablaba de</strong>: sistemas operativos, automática, robótica, circuitos, lenguajes de programación, inteligencia artificial, sistemas IBM, Apple, videojuegos, redes y seguridad.</p><p>En base a esta información, yo diría que si hablamos de comunidad en España, en esta época nos referíamos principalmente a: un grupo de personas que se reúnen presencialmente por iniciativa propia y que comparten un interés por el software, cuyo objetivo es el desarrollo profesional. Principalmente para publicar artículos, manuales y casos de estudio.</p><p>Y tú, ¿qué opinas?</p><p>Si te ha gustado, puedes seguir leyendo en el siguiente artículo de la saga: “<a href="/es/blog/the-rise-of-online-communities">1992-2003: El auge de las comunidades online</a>”.</p>]]></content:encoded>
            <category>history</category>
            <category>community</category>
            <category>tech community</category>
            <category>meetups</category>
            <category>spain</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[📖 Historia de las comunidades tecnológicas (en España)]]></title>
            <link>https://www.rauljimenez.info/es/blog/history-of-technical-communities</link>
            <guid>https://www.rauljimenez.info/es/blog/history-of-technical-communities</guid>
            <pubDate>Fri, 05 Jul 2024 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[A raíz de una serie de reflexiones que me han llevado a plantearme qué es una comunidad técnica (para mi), he pensado en iniciar esta serie de artículos que recopilen los hechos más relevantes del mundo de la tecnología y las comunidades, con especial foco en España.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>A raíz de una serie de reflexiones que me han llevado a plantearme <a href="/es/blog/what-is-a-technical-community">qué es una comunidad técnica (para mi)</a>, he pensado en iniciar esta serie de artículos que recopilen los hechos más relevantes del mundo de la tecnología y las comunidades, con especial foco en España.</p><p>El objetivo es documentar la historia, y que nos sirva para reflexionar sobre el pasado, <strong>entender cómo y por qué han evolucionado las comunidades tecnológicas de la manera que lo han hecho</strong>, y para establecer un marco común que ayude a disipar algunas de las controversias que existen actualmente. Así, con suerte, nos podremos centrar en lo que para mi es lo importante... colaborar.&nbsp;</p><p>Los artículos que tengo planeado publicar próximamente son:</p><ul><li><a href="/es/blog/first-associations-and-online-communities">1975-1991: Primeras asociaciones y comunidad online</a>.</li><li><a href="/es/blog/the-rise-of-online-communities">1992-2003: El auge de las comunidades online</a>.</li><li>2004-2012: El despertar de las conferencias y tech meetups modernos (<em>próximamente</em>).</li><li>2013-2020: Profesionalización de las comunidades (<em>próximamente</em>).</li><li>2020-2022: Comunidades durante la Pandemia (COVID19) (<em>próximamente</em>).</li><li>2022-2024: La vuelta a la realidad de las comunidades (<em>próximamente</em>).
</li></ul><p>Aprovecho para recordar que todo el contenido <a href="https://github.com/hhkaos/hhkaos.github.io" target="_blank" rel="noopener noreferrer">está en GitHub</a> y bajo <a href="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Creative Commons</a> y que me encantaría recibir vuestras contribuciones.&nbsp;</p><p>Si es posible, intentaré volcar de alguna forma esta información en la Wikipedia.&nbsp;</p><p>Espero que los disfrutéis 🙂</p>]]></content:encoded>
            <category>history</category>
            <category>community</category>
            <category>tech community</category>
            <category>meetups</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[👥 ¿Qué es una comunidad técnica?]]></title>
            <link>https://www.rauljimenez.info/es/blog/what-is-a-technical-community</link>
            <guid>https://www.rauljimenez.info/es/blog/what-is-a-technical-community</guid>
            <pubDate>Thu, 04 Jul 2024 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Hoy escribo este artículo motivado por una nueva iniciativa de comunidad que estamos iniciando y que aún no tiene nombre, pero que está dirigida principalmente a personas con experiencia o con intención de crear comunidades técnicas, y que tiene como propósito ayudar a crear comunidades más sanas, atractivas, útiles y sostenibles.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Hoy escribo este artículo motivado por una <a href="https://blog.commit-conf.com/meetups-sobre-dinamizacion-de-comunidades/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">nueva iniciativa de comunidad</a> que estamos iniciando y que aún no tiene nombre, pero que está dirigida principalmente a personas con experiencia o con intención de crear comunidades técnicas, y que tiene como propósito <strong>ayudar a crear comunidades más sanas, atractivas, útiles y sostenibles</strong>.</p><p>En esta tesitura, me veo en la necesidad de definir qué es una comunidad técnica, al menos para mi.</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="un-término-ambiguo">Un término ambiguo<a href="#un-término-ambiguo" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Un término ambiguo" title="Enlace directo al Un término ambiguo">​</a></h2><p>Para empezar, espero  que todo el mundo coincida conmigo en que el término <em><a href="https://dle.rae.es/comunidad" target="_blank" rel="noopener noreferrer">comunidad</a></em> no sólo tiene muchas acepciones y sinónimos, sino que se ha usado para referirse a muchas cosas, a veces con mayor y otras con menor acierto, lo que termina haciéndolo muy ambiguo.</p><p>Por ejemplo, si hablamos de comunidad podemos estar refiriéndonos a multitud de cosas:</p><ul><li>A un <a href="https://dle.rae.es/colectivo?m=form" target="_blank" rel="noopener noreferrer">colectivo</a>&nbsp;</li><li>A un <a href="https://dle.rae.es/gremio" target="_blank" rel="noopener noreferrer">gremio</a></li><li>A un <a href="https://dle.rae.es/grupo?m=form" target="_blank" rel="noopener noreferrer">grupo</a>&nbsp; (e.j.&nbsp; <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Grupo_de_apoyo" target="_blank" rel="noopener noreferrer">grupo de apoyo</a>, de usuarios/clientes, …)</li><li>A un <a href="https://dle.rae.es/club?m=form" target="_blank" rel="noopener noreferrer">club</a> (e.j. <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Club_de_lectura" target="_blank" rel="noopener noreferrer">club de lectura</a>, de <a href="https://dle.rae.es/fan?m=form" target="_blank" rel="noopener noreferrer">fans</a>, de fútbol),</li><li>A una <a href="https://dle.rae.es/tribu?m=form" target="_blank" rel="noopener noreferrer">tribu</a></li><li>A una <a href="https://dle.rae.es/pandilla?m=form" target="_blank" rel="noopener noreferrer">pandilla</a></li><li>A una <a href="https://dle.rae.es/secta?m=form" target="_blank" rel="noopener noreferrer">secta</a>, <a href="https://dle.rae.es/clan?m=form" target="_blank" rel="noopener noreferrer">clan</a>, o a la <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/El_Se%C3%B1or_de_los_Anillos:_la_Comunidad_del_Anillo" target="_blank" rel="noopener noreferrer">comunidad del Anillo</a>&nbsp;💍😂</li><li>...</li></ul><p>En el mundo de la tecnología se ha usado, e incluso podríamos decir… abusado o usado incorrectamente del término hasta tal punto que se podría llegar a decir que de alguna forma, algunos sentimos que se ha desvirtuado el significado romántico de la palabra.&nbsp;</p><p>Aquí algunos ejemplos ilustrativos en diferentes contextos:</p><ul><li><strong>La comunidad de una tecnología</strong> <br>(ej. <a href="https://www.python.org/community/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">comunidad Python</a>, <a href="https://dev.java/community/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Java community</a>, <a href="https://developer.android.com/community" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Android community</a>, …)</li><li><strong>La comunidad de una plataforma</strong> <br> (ej. <a href="https://docs.github.com/en/site-policy/github-terms/github-community-guidelines" target="_blank" rel="noopener noreferrer">GitHub community</a>, <a href="https://meetups.twitch.tv/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Twitch community</a>, <a href="https://investor.redditinc.com/overview/default.aspx" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Reddit community</a>, Stack overflow, Meetup…)</li><li><strong>La comunidad externa de una marca u organización?</strong> <br> (e.j <a href="https://developers.google.com/community-guidelines" target="_blank" rel="noopener noreferrer">comunidad GDG</a>, <a href="https://developers.google.com/community/experts" target="_blank" rel="noopener noreferrer">GDE</a>, <a href="https://developer.microsoft.com/en-us/community" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Microsoft</a>, <a href="https://www.mozilla.org/en-US/about/governance/policies/participation/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Mozilla</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:Policies_and_guidelines" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Wikipedia</a>, <a href="https://www.openstreetmap.org/communities" target="_blank" rel="noopener noreferrer">OSM</a>, <a href="https://codely.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">CodelyTV</a>…)</li><li><strong>La comunidad interna (de empleados) de una marca u organización</strong> <br> (e.j <a href="https://x.com/jlvallejo/status/1785255285709312510" target="_blank" rel="noopener noreferrer">SNGULAR</a>, <a href="https://www.youtube.com/@Izertis.Community" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Izertis Community</a>, <a href="https://x.com/AdevintaEng?t=eg4u-3nKizm-2XK_0-if4Q&amp;s=08" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Adevinta</a>, ...)</li><li><strong>La comunidad de una persona influyente (influencer)</strong> <br> (ej. <a href="https://discord.com/servers/midudev-aprende-y-mejora-en-programacion-741237973663612969" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Midudev</a>, <a href="https://github.com/mouredev/Monthly-App-Challenge-2022" target="_blank" rel="noopener noreferrer">mouredev</a>, …)</li><li><strong>La comunidad de un movimiento, práctica o metodología</strong> <br> (ej. <a href="https://github.com/open-source" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Open source community</a>, <a href="https://www.agilealliance.org/communities/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Agile Community</a>, …)</li><li><strong>La comunidad de un evento/conferencia</strong> <br> (ej. <a href="https://community-es.codemotion.it/comunidad" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Codemotion</a>, …)</li><li><strong>La comunidad de un campo o gremio</strong> <br> (ej. Frontend, Backend, DevOps, …)</li><li>...</li></ul><p>Esto hace que a veces se genere debate de a qué nos referimos generalmente con comunidad, en el mundo de la tecnología.</p><p>Tened en cuenta que el lenguaje evoluciona con el tiempo, y el uso de las palabras está ampliamente vinculado al contexto en el que se expresan. Para indagar un poco más en esto, me he decidido a empezar una serie de artículos en los que abordar la <a href="/es/blog/history-of-technical-communities">Historia de las comunidades tecnológicas (en España)</a>.</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="mi-definición">Mi definición<a href="#mi-definición" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Mi definición" title="Enlace directo al Mi definición">​</a></h2><p>Aquí va lo que yo entiendo por comunidad técnica, en el sentido más tradicional/romántico, ampliamente influenciado por <a href="https://www.rauljimenez.info/es/docs/about-me/open-culture#communities" target="_blank" rel="noopener noreferrer">mi propia experiencia vital</a>, y claramente cargada de sesgos:</p><p>Es un <strong>grupo de personas</strong> que:</p><ul><li>Surge por <strong>iniciativa propia</strong> (<a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Movimiento_de_bases" target="_blank" rel="noopener noreferrer">movimiento de bases</a>).</li><li><strong>Comparten interés por la tecnología</strong> (software o hardware), por ejemplo: lenguajes de programación, metodologías, seguridad informática, datos, o robótica.&nbsp;</li><li><strong>Se rigen por una serie de normas</strong> o reglas, ya sean implícitas o explícitas (decálogo, código de conducta, nettiquete ...) y <strong>definidas por la propia comunidad</strong>.</li><li>Tienen un <strong>propósito</strong> u objetivo más centrado en el desarrollo <strong>profesional o personal</strong> más que en el puro entretenimiento.</li></ul><p>Donde todas estas personas, tanto promotoras como el resto de participantes, deciden <strong>voluntariamente</strong> invertir parte de su <strong>tiempo libre</strong> (por una motivación intrínseca), y en ocasiones dinero, para interactuar regularmente entre ellas. A veces hasta sin esperar nada más que la satisfacción de ayudar a otras personas, compartir conocimientos, compartir experiencias, aprender de otras personas, colaborar en proyectos y, en definitiva, <strong>disfrutar con personas afines y en su tiempo libre de su pasión por la tecnología</strong>.&nbsp;</p><p>Siempre <strong>de manera altruista</strong>, y hasta buscando el bien ajeno aún a costa del propio, lo que suele terminar en <strong>formación de fuertes vínculos</strong>. </p><p>Si tuviera que nombrar algunas comunidades que creo que encajarían bastante bien serían:</p><ul><li><a href="https://www.microsiervos.com/archivo/hackers/hispahack.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">!Hispahack</a>&nbsp;</li><li><a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Hispalinux" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Hispalinux</a></li><li><a href="https://es.python.org/comunidades/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Comunidades locales de Python</a></li><li><a href="https://www.hotosm.org/community/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Comunidades HOT</a></li><li>etc.</li></ul><p>Dicho esto, he de decir que:</p><ul><li>Esta definición probablemente no aplique a más del 90% de las comunidades que existen hoy en día.&nbsp;</li><li>Ni que no acepte que hay otro tipo de comunidades por las que siento aprecio o admiración.</li></ul><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="la-controversia">La controversia<a href="#la-controversia" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al La controversia" title="Enlace directo al La controversia">​</a></h2><p>El otro día pensando en algunos de los clásicos debates en los que personas de una misma generación hablábamos de si “X” era una comunidad o no, me acordé de cuando mi padre me decía: “eso que escuchas no es música, ¡es ruido!”, ¿te suena?. Personalmente&nbsp;pienso, que es algo natural que cuando nos hacemos mayores, nos aferramos a nuestros recuerdos y la nostalgia de algo, y nos cuesta aceptar que las cosas cambian y evolucionan hacia algo que puede que nos guste o que no.&nbsp;</p><p>Y es que más veces de las que me gustaría me encuentro entre debate similares, ¿es una comunidad online una verdadera comunidad?, ¿es la comunidad de una empresa una comunidad?, ¿es la comunidad de X una comunidad?, ...</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="lo-que-de-verdad-importa">Lo que de verdad importa<a href="#lo-que-de-verdad-importa" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Lo que de verdad importa" title="Enlace directo al Lo que de verdad importa">​</a></h2><p>Pero yo me pregunto, ¿cómo de importante es la etiqueta que le pongamos?.&nbsp;</p><p>Mi postura es bastante firme en este sentido. Yo digo que como siempre, yo lo más importante es buscar lo que nos une y no lo que nos separa. Ya estamos en una sociedad suficientemente dividida, enfrentada y polarizada, como para que le echemos más leña al fuego por cosas que en mi opinión... son <a href="https://dle.rae.es/nimiedad" target="_blank" rel="noopener noreferrer">nimiedades</a>.&nbsp;  </p><p>Igual que las personas, las comunidades son diversas, te pueden caer mejor o peor, y cada cual juzgará que personas y comunidades les caen mejor, les parecen más sanas o tóxicas, pero en cualquier caso lo que yo digo es... tratemos de empatizar, actuar siempre con respeto, sinceridad, honestidad, y dentro de lo posible... colaboremos.&nbsp;</p><p>En mi opinión, este es el antídoto frente a la mayoría de los problemas. </p><p>¿Y tú, qué opinas?.</p>]]></content:encoded>
            <category>community</category>
            <category>user groups</category>
            <category>meetups</category>
            <category>debate</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[👨‍🏫 Aprender a enseñar (en casa)]]></title>
            <link>https://www.rauljimenez.info/es/blog/learn-to-teach-your-kids</link>
            <guid>https://www.rauljimenez.info/es/blog/learn-to-teach-your-kids</guid>
            <pubDate>Sat, 01 Jun 2024 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Hace mucho que no escribo sobre estos temas...]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<details class="details_lb9f alert alert--info details_b_Ee" data-collapsed="true"><summary>Hace mucho que no escribo sobre estos temas...</summary><div><div class="collapsibleContent_i85q"><p></p><p>Concretamente desde que lancé el <a href="https://familiajimenezcano.wordpress.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">amago de blog familiar</a> (en 2018), aunque espero poder sacar tiempo otro día para compartir estas experiencias. </p><p>La verdad es que me gustaría compartir cómo estoy intentando involucrarme en el colegio de mi hijo. A través del AMPA y de otras formas, y de las iniciativas en las que he participado allí últimanente. Por ejemplo:</p><ul><li>Una charla a los alumnos y alumnas de 3º y 4º de ESO (de 14 a 16 años) en unas jornadas de orientación profesional, en la que compartí mi experiencia con ellos (empezando desde que tenía su edad hasta hoy). </li><li>Un coloquio junto a <a href="https://www.linkedin.com/in/gabrielzabal/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Gabriel Zabal</a>, para las madres y padres con menores de más de 10 años a su cargo, principalmente centrado en los riesgos asociados a las nuevas tecnologías, usando las redes sociales como hilo conductor pero tocando muchos temas más.</li><li>O mi experiencia participando con ellos en los campeonatos del día del deporte.</li></ul><p>Si os interesan estos temas decídmelo en los <a href="#comentarios">comentarios</a> (para priorizarlo) 😉.</p><p></p></div></div></details><p>Quienes me conocéis sabéis que estoy acostumbrado a dar formación y charlas a personas adultas, pero <strong>ayudar a un niño de 7 años a aprender a estudiar</strong>... es algo totalmente diferente, y que me está suponiendo todo un reto 😅.</p><div style="text-align:center"><p>  <img loading="lazy" src="/es/assets/images/teaching-at-home-0a95392e8a794ea9d11e658c2a2fb1eb.png" width="1520" height="710" class="img_ev3q"></p></div><p>Así que hoy quiero hablar sobre <strong>mi experiencia intentando ayudar a mi hijo José a hacer resúmenes de libros</strong>, cómo he llegado a sentirme frustrado por haberme fijado unas expectativas demasiado altas, y las conclusiones a las que he llegado. </p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="el-contexto">El contexto<a href="#el-contexto" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al El contexto" title="Enlace directo al El contexto">​</a></h2><p>Por poneros en antecedentes:</p><ul><li><strong>Cada dos semanas el trae un libro del cole a casa</strong>.</li><li>Son libros que él mismo y sus compañeros han llevado a clase, o sea, normalmente comprados por las madres o padres.</li><li>Les piden que después de leerlos rellenen una ficha donde tienen que hacer un resumen de aproximadamente medio folio.</li><li>Estos libros son del tipo de <a href="https://www.amazon.es/anna-kadabra/s?k=anna+kadabra" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Anna Kadabra</a>, <a href="https://www.amazon.es/Pok%C3%A9mon-Aventuras-Gigamax-combate-FlipAventura/dp/8418594330" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Pokémon</a>, <a href="https://www.amazon.es/Marcus-Pocus-1-Magia-domicilio/dp/8408254154/ref=sr_1_1?dib=eyJ2IjoiMSJ9.nzcrwM6Pe2S_Yq-RGmFVs5UHO5uYgDEnS27SX3-dKkyIID6F589uCXo4WGgeoMA0-C3q4-XOdlq1iTI6fgXsgca0UygLzFEr_3ykPMNsZewxzuF3g3FzSh2dg_Sg_uCylpqvypA1r482QA6el_wuYWZ0KEVCHo4yrroqPAlPuuQ51YtSsLfbp6q0dFObpBz37nDGzJuGnE2KGmy9027r7CcnX3vORc6JTgijZn1A4jBi6LMKoa69mrO5KzOr-vlYBixpTTdQqTQOmOZvAnAX2NhbeDuVnO57ZgHZWk9bH7M.5Snv_xMSWF2rmR9Rof5iyCbwGj_4VuYOheFuguN24J4&amp;dib_tag=se&amp;keywords=marcus+pocus&amp;qid=1717312424&amp;sr=8-1" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Marcus Pocus</a>, <a href="https://www.amazon.es/Polic%C3%A1n-Capit%C3%A1n-Calzoncillos-Dav-Pilkey/dp/8467594454/ref=pd_sbs_d_sccl_3_3/258-4414333-6094921?pd_rd_w=en7hC&amp;content-id=amzn1.sym.5361c8f8-f11e-4bfa-91f1-8c7de1eb4cca&amp;pf_rd_p=5361c8f8-f11e-4bfa-91f1-8c7de1eb4cca&amp;pf_rd_r=K6RMMGQP02TTW1HT42X5&amp;pd_rd_wg=eMOPM&amp;pd_rd_r=0d4fe935-1688-436c-a118-3f9bb482cf97&amp;pd_rd_i=8467594454&amp;psc=1" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Policán</a>, ... que en su mayoría tienen <strong>+100 páginas</strong>.</li><li>Por último, tienen el "reto lector" (opcional), donde cada mes les animan a que elijan otro libro que cumpla unas determinadas características. Por ejemplo:<ul><li>En enero uno con una portada preciosa</li><li>En febrero uno con ilustraciones</li><li>En marzo otro con un número en el título</li><li>En abril uno convertido en película</li><li>En mayo uno con autor de tu país</li><li>En junio una novela gráfica/comic.</li></ul></li></ul><p>Aunque la mayoría de los libros están recomendados para niños de su edad, en cierto modo me sorprende:</p><ul><li>La longitud de los libros, especialmente por <strong>el ritmo al que tienen que leer</strong>. Aunque supongo que es bueno, porque <strong>les exige leer prácticamente a diario un capítulo</strong>, lo que les ayudará a generar un hábito por la lectura.</li><li><strong>El vocabulario que contienen los libros</strong>, en ocasiones por lo avanzado que son, que está bien, supongo.</li></ul><div class="theme-admonition theme-admonition-note alert alert--secondary admonition_LlT9"><div class="admonitionHeading_tbUL"><span class="admonitionIcon_kALy"><svg viewBox="0 0 14 16"><path fill-rule="evenodd" d="M6.3 5.69a.942.942 0 0 1-.28-.7c0-.28.09-.52.28-.7.19-.18.42-.28.7-.28.28 0 .52.09.7.28.18.19.28.42.28.7 0 .28-.09.52-.28.7a1 1 0 0 1-.7.3c-.28 0-.52-.11-.7-.3zM8 7.99c-.02-.25-.11-.48-.31-.69-.2-.19-.42-.3-.69-.31H6c-.27.02-.48.13-.69.31-.2.2-.3.44-.31.69h1v3c.02.27.11.5.31.69.2.2.42.31.69.31h1c.27 0 .48-.11.69-.31.2-.19.3-.42.31-.69H8V7.98v.01zM7 2.3c-3.14 0-5.7 2.54-5.7 5.68 0 3.14 2.56 5.7 5.7 5.7s5.7-2.55 5.7-5.7c0-3.15-2.56-5.69-5.7-5.69v.01zM7 .98c3.86 0 7 3.14 7 7s-3.14 7-7 7-7-3.12-7-7 3.14-7 7-7z"></path></svg></span>nota</div><div class="admonitionContent_S0QG"><p>Os dejo una charla que me recomendó mi buen amigo Jorge Barrachina hace poco, la charla de Gregorio Luri "<a href="https://www.youtube.com/watch?v=7UtwJHkhJ0s" target="_blank" rel="noopener noreferrer">El arte de leer y el gusto por la lectura</a>".</p></div></div><p>Pero me gustaría saber si soy el único  o si otras familias también tenéis sensaciones parecidas. Os animo a decírmelo en los <a href="#commentarios">comentarios</a> 😜.</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="la-frustración">La frustración<a href="#la-frustración" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al La frustración" title="Enlace directo al La frustración">​</a></h2><p>Todo empieza cuando tras varias semanas, después de leer los resúmenes de mi hijo en busca de faltas de ortografía, <strong>me doy cuenta de que no me entero muy bien de los resúmenes</strong>. Entonces, con la idea de ayudarle a mejorarlos, empiezo a hacerle preguntas, para ver si me entero un poco mejor de la trama, pero aún así <strong>me faltan personajes, o aclaraciones, o cualquier otra cosa</strong> que hace que no me entere bien de la historia.</p><p>Al final, tanto su madre como yo decidimos que lo mejor iba a ser que <strong>uno de los dos se leyese también el libro</strong>, para  así poder ayudarle, porque ¿cómo si no íbamos a saber si se había dejado algo importante o no?.</p><p>Pues... algo que de primeras no parecía que tuviese que ser complicado, me di cuenta que era más difícil de lo que pensaba 😅. </p><p>Una de las cosas de las que me he dado cuenta al leer los libros, es de que <strong>cada una o dos páginas, hay palabras que sospecho que no conoce</strong>, como <em>exhalación</em>, <em>arrogante</em>, <em>rezumar</em>, <em>utópico</em>, <em>campaña (electoral)</em>, ..., así que cada vez que leo uno de sus libros le voy preguntado para verificar. </p><p>Efectivamente, muchas no las conoce, y siempre le digo:</p><blockquote><p><em>José, cuando no entiendas algo...¡pregunta lo que significa!, porque si no es probable que no te estés enterando bien de la historia.</em></p></blockquote><p>Y mirad que siempre lo hago... incluso cuando le estoy leyendo cuentos de <a href="https://www.amazon.es/Libros-Mikecrack/s?rh=n%3A599364031%2Cp_27%3AMikecrack" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Mikecrack</a> a él y a su hermano en la cama antes de dormir, pero da igual cuánto se lo repita... que llega un momento en el que deja de preguntar.</p><p>Pero bueno, una vez leído el libro completo y repasado todo el vocabulario, pasamos al resumen. Ahí, mi método consiste en recordarle que toda historia tiene:</p><ul><li>Un <strong>principio</strong>, donde normalmente pasa "algo" que altera el orden y:<ol><li>Hace que haya un problema que resolver.</li><li>Es el desencadenante de una aventura.</li></ol></li><li>Luego está el <strong>desarrollo</strong> (o nudo), que es lo que se cuenta en la mayor parte del libro.</li><li>Luego hay un <strong>final</strong> (o desenlace), en el que se resuelve la situación, o acaba la historia, y todo vuelve a la normalidad.</li><li>Y además de esto, hay unos <strong>personajes</strong> más importantes que otros, y que sin ellos no se podría contar bien la historia. </li></ul><p>Y luego le pido que, usando esos cuatro elementos me cuente qué pasa al principio, las cosas más importantes que pasan antes de llegar al final, cómo se resuelve todo y vuelve a la normalidad, y que mientras lo hace me explique quienes son cada uno de los personajes.</p><p>Bueno, pues como os podéis imaginar, a pesar de todos los intentos y de intentar darle pistas, porque para ser sinceros, <strong>incluso a mi me cuesta resumirlo a veces</strong>... no consigo  que el resumen esté a la altura de mis expectativas 😅, lo que termina en enfados por mi parte 😡, y por los que luego le tengo que pedir disculpas a él, explicándole que no es culpa suya sino mi propia frustración por no conseguir ayudarle 😞.</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="pidiendo-ayuda-a-la-tutora">Pidiendo ayuda a la tutora<a href="#pidiendo-ayuda-a-la-tutora" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Pidiendo ayuda a la tutora" title="Enlace directo al Pidiendo ayuda a la tutora">​</a></h2><p>Así que me dije, "<em>OK Raúl, no lo estarás haciendo bien, ¡pide ayuda a la tutora!</em>" (y eso hice).</p><p>Después de hablar con ella, me dio un consejo. Como los libros son bastante largos, me ha dicho que le pida a José que <strong>tras cada capítulo, escriba en una hoja aparte "las ideas principales" del mismo</strong>, y luego con todas ellas, haga el resumen. </p><p>Aquí os dejo las notas que hicimos del libro de <a href="https://www.amazon.es/Anna-Kadabra-13-Peligro-mansi%C3%B3n/dp/8408282468/ref=sr_1_1?crid=R7EP7BPESY29&amp;dib=eyJ2IjoiMSJ9.-Kbuyc6r_LWofNFUvUlSTWZ-4Hc2RNoldj5qDm5r88wqdZ6Xo8tZroq96i3lQDZ7.g_pVjOolxe9dypGy1gyuKrKwDjT07Yceo3B5mxj8PqA&amp;dib_tag=se&amp;keywords=anna+kadabra+peligro+en+la+mansi%C3%B3n&amp;qid=1717342071&amp;s=books&amp;sprefix=anna+kadabra+peligro+en+%2Cstripbooks%2C105&amp;sr=1-1" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Anna Kadabra 13. Peligro en la mansión</a>:</p><p><a target="_blank" href="/es/assets/files/ideas-principales-anna-kadabra-13-8eca5cae45d5495030a1807e7c770367.png"><img loading="lazy" alt="Ideas principales por capítulo de: Anna Kadabra 13. Peligro en la mansión" src="/es/assets/images/ideas-principales-anna-kadabra-13-8eca5cae45d5495030a1807e7c770367.png" width="709" height="1314" class="img_ev3q"></a></p><p>El problema es que tanto <strong>al hacer las notas como al hacer el resumen, a veces se le pasaban cosas importantes</strong>, como que la que parecía la mala de libro no lo era tanto (si no que había sido engañada), <strong>o se centraba en cosas que le habían llamado la atención pero que no eran relevantes</strong>, como alguna anécdota de un personaje secundario. </p><p>Pero claro... es un niño, <strong>¿cómo le explico yo qué es un personaje o hecho principal y cuál uno secundario?</strong>. </p><p>Yo le digo: "<em>si quitas esa parte de la historia o personaje, ¿se sigue entendiendo la historia? ¿sigue siendo la misma?</em>" y él me dice algo así como... "<em>papá, si quitas cualquier cosa... la historia ya no es la misma</em>", y tampoco le falta razón 🤣. Por lo que al final, en más de una ocasión, le termino diciendo yo lo que YO pienso que es importante y por qué. </p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="pidiendo-ayuda-a-mi-madre">Pidiendo ayuda a mi madre<a href="#pidiendo-ayuda-a-mi-madre" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Pidiendo ayuda a mi madre" title="Enlace directo al Pidiendo ayuda a mi madre">​</a></h2><p>Al final recurrí a mi madre, ya que además de ser mi madre, ha sido mi maestra de lengua, y la de muchos niños en un colegio de Nerja. </p><p>Ella me recomendó un libro que parecía tener buena pinta: "<a href="https://www.amazon.es/primaria-aprende-aprender-Educacion-Diversidad/dp/8477742847/ref=sr_1_1?__mk_es_ES=%C3%85M%C3%85%C5%BD%C3%95%C3%91&amp;crid=2ZTNV4YYNDBSB&amp;dib=eyJ2IjoiMSJ9.YvATtILgUCt4Sdi9g2stKg.l42L1kExAVdNFHsgPpk1jV1G5upoy6ID5Mw-EA_Hw1s&amp;dib_tag=se&amp;keywords=En+primaria+aprende+a+aprender+-+6%3A+Aprende+a+resumir+y+tomar+apuntes&amp;qid=1717253519&amp;s=books&amp;sprefix=en+primaria+aprende+a+aprender+-+6+aprende+a+resumir+y+tomar+apuntes+%2Cstripbooks%2C110&amp;sr=1-1" target="_blank" rel="noopener noreferrer">En primaria aprende a aprender - 6: Aprende a resumir y tomar apuntes</a>", y yo, como hijo obediente que soy (a veces 😜😜), me lo he comprado.</p><p>Como se puede ver en Amazon, el libro fue publicado en 2001 (¡hace más de 20 años!), pero lo que me llamó la atención fue lo que vi en la introducción:</p><p><a target="_blank" href="/es/assets/files/aprendiendo-a-aprender-16e8dc4ef98b9d97070e3891cef79e78.png"><img loading="lazy" alt="Aprendiendo a aprender 6 - Aprende a resumir y tomar apuntes" src="/es/assets/images/aprendiendo-a-aprender-16e8dc4ef98b9d97070e3891cef79e78.png" width="1011" height="709" class="img_ev3q"></a></p><p>Ver que "antiguamente" no era hasta los 10 años cuando se aprendía a hacer resúmenes me tranquilizó. Esto, junto que en la última tutoría con la maestra de mi hijo me volvió a "insinuar" que no fuese tan exigente con los resúmenes, <strong>he decidido relajarme y verlo desde otra perspectiva</strong> 🧘💆.</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="mis-conclusiones">Mis conclusiones<a href="#mis-conclusiones" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Mis conclusiones" title="Enlace directo al Mis conclusiones">​</a></h2><p>Tengo que acostumbrarme a que el resumen no es <em>tan importante</em> (de momento). Que lo importante es que mi hijo:</p><ul><li><strong>Siga disfrutando de la lectura</strong>.</li><li><strong>Siga desarrollando su velocidad y comprensión lectora</strong>.</li><li>Que <strong>aprenda vocabulario</strong>.</li><li>Y sobre todo, <strong>que no le coja manía a leer</strong> porque después... va a tocar un rato de "enfado de papá" ;(.</li></ul><p>Así que ahora lo que le he pedido es que cuando lea un libro:</p><ul><li>Tenga una hoja en blanco a mano.</li><li>Que vaya apuntando todas las palabras que no conozca.</li><li>Y que le pregunte a Alexa (<a href="https://www.amazon.es/echo-show-5-3a-generacion/dp/B09B2S8WKD/ref=sr_1_1?__mk_es_ES=%C3%85M%C3%85%C5%BD%C3%95%C3%91&amp;crid=1OUHNQYCKE44R&amp;dib=eyJ2IjoiMSJ9.iltfLFjhhpdfcrA9zwPEASiiau-PIgl9VcVBJ0Oys_mCTQROVOODJpcW3qujKJ4uE1kn8QpTNL8Z-Ack1Tq9WU7C-LTEtxlvDoafnTJ_eg8HjePETtV-67qphoEQL1gvYpwxm_pR913C2qJrOLV7qzvzyiTtsKBCKr8OXVlmn6pXps9cPji2GZmCo1YhZnWudymyrsIxsywOMsAxpDflraEiQqz2Jfe357ryQ0o2Ttc.1wETnQEDVJoyYReccEOyXD41MFzajElaVfEmnAF04Wo&amp;dib_tag=se&amp;keywords=alexa+pantalla&amp;qid=1717344456&amp;s=books&amp;sprefix=alexa+pantalla%2Cstripbooks%2C118&amp;sr=1-1" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Echo Show</a>) lo que significan, y lo apunte. Iba a comprarle un diccionario de toda la vida... pero la verdad, creo que así será más rápido y lo usará más.</li></ul><p>Porque a partir de ahora, cuando me lea un libro voy a ver si ha hecho "los deberes" y ha tomado nota. <strong>Ahora en lugar de ponerle tanto énfasis al resumen, voy a ser machacón hasta que coja el hábito de buscar aquello que no entienda, para que aprenda vocabulario y entienda mejor lo que lee</strong>.</p><p>¿Cómo lo veis?, ¿algún consejo? 🙂.</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="comentarios">Comentarios<a href="#comentarios" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Comentarios" title="Enlace directo al Comentarios">​</a></h2>]]></content:encoded>
            <category>teach</category>
            <category>kids</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[📦 Recursos para comunidades técnicas]]></title>
            <link>https://www.rauljimenez.info/es/blog/resources-for-community-leaders</link>
            <guid>https://www.rauljimenez.info/es/blog/resources-for-community-leaders</guid>
            <pubDate>Tue, 09 Apr 2024 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Hoy escribo para anunciar que en 🧠 Mi cerebro digital he añadido un nuevo apartado para recopilar recursos dirigidos personas que dinamizan 🌈 Comunidades técnicas con la esperanza de que ayuden a crear comunidades más sostenibles en el tiempo.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Hoy escribo para anunciar que en <a href="/es/docs/digital-brain">🧠 Mi cerebro digital</a> he añadido un nuevo apartado para recopilar recursos dirigidos personas que dinamizan <a href="/es/docs/category/-tech-communities">🌈 Comunidades técnicas</a> con la esperanza de que ayuden a <strong>crear comunidades más sostenibles en el tiempo</strong>.</p><div style="text-align:center"><figure><p><a target="_blank" href="/es/assets/files/fotografia-del-open-space-comunidades-locales-fuera-de-grandes-ciudades-de-commitconf-2023-5a11dda73bdadc270b8cc3b4cb791ae9.jpeg"><img loading="lazy" alt="Fotografía del Open Space &amp;quot;Comunidades locales fuera de grandes ciudades&amp;quot; de CommitConf 2023" src="/es/assets/images/fotografia-del-open-space-comunidades-locales-fuera-de-grandes-ciudades-de-commitconf-2023-5a11dda73bdadc270b8cc3b4cb791ae9.jpeg" width="1024" height="576" class="img_ev3q"></a></p><figcaption>Fotografía del Open Space "Comunidades locales fuera de grandes ciudades" de CommitConf 2023</figcaption></figure></div><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="nueva-sección-de-recursos">Nueva sección de recursos<a href="#nueva-sección-de-recursos" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Nueva sección de recursos" title="Enlace directo al Nueva sección de recursos">​</a></h2><p>A raíz del <a href="https://docs.google.com/document/d/1txUERZ8vcXD2F99_WbiQO-lryAVk6ftUS3OuGwDVNZ4/edit?usp=sharing" target="_blank" rel="noopener noreferrer">documento que elaboré el año pasado tras el Open Space</a> <strong>con ayuda de varias personas</strong>, he publicado tres recursos:</p><ul><li><a href="/es/docs/communities/how-to-attract-people-to-your-community">📄 Cómo atraer a personas nuevas a nuestra comunidad</a></li><li><a href="/es/docs/communities/how-to-keep-peoples-interest">📄 Cómo mantener el interés de las personas</a></li><li><a href="/es/docs/communities/how-to-encourage-people-to-participate">📄 Cómo animar a personas nuevas a dar charlas</a></li></ul><p>También he creado varios "<em>placeholders</em>" sobre recursos que espero poder desarrollar en base a las aportaciones del próximo Open Space<sup>(1)</sup>:</p><ul><li><a href="/es/docs/communities/how-to-finance-communities">📄 Cómo financiar comunidades</a></li><li><a href="/es/docs/communities/how-to-encourage-other-people-to-energize">📄 Cómo animar a otras personas a que dinamicen</a></li><li><a href="/es/docs/communities/tools-to-manage-a-community">📄 Herramientas para gestionar una comunidad</a></li><li><a href="/es/docs/communities/other-resources-for-community-organizers">📄 Otros recursos para <em>community leaders</em></a></li></ul><blockquote><p><strong>(1)</strong> La semana que viene se celebra <a href="https://2024.commit-conf.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">CommitConf 2024</a>, donde tendrá lugar el OpenSpace sobre "<strong>Cómo sostener comunidades técnicas</strong>" que <a href="https://www.linkedin.com/in/daniel-rey-rey-9022702a/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Dani Rey</a>, <a href="https://www.linkedin.com/in/oskarcalvo" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Oskar Calvo</a> y yo hemos propuesto, que será "la continuación" del Open Space del año pasado donde se hablaron de algunos de los retos que afrontan las comunidades técnicas.</p></blockquote><p>Al final <strong><a href="#contribuciones">he añadido un listado con las personas han contribuído</a></strong> en este trabajo. </p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="comunidades-en-receso">¿Comunidades en receso?<a href="#comunidades-en-receso" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al ¿Comunidades en receso?" title="Enlace directo al ¿Comunidades en receso?">​</a></h2><p>¿Están las comunidades en receso?, ¿tienen las comunidades más problemas ahora que antes?.</p><p>Tras hablar con muchas personas, y en distintos foros, como el Open Space, mi percepción es que existe una sensación generalizada sobre la caída de la <strong>actividad en muchas de las comunidades tecnológicas</strong> (tanto en España como fuera) <strong>en los últimos años</strong>, especialmente desde la pandemia.</p><p>Con "caída de actividad" me refiero a una mezcla de cosas, pero principalmente me refiero a una menor asistencia a los encuentros (presenciales y online), interacciones en las listas de correo/IMs, etc.</p><p>Y esta situación, como es normal, nos preocupa a quienes dinamizamos comunidades.</p><p>Una de las preocupaciones que he escuchado recurrentemente es que la edad media de las personas que forman parte de estas comunidades no para de crecer, <strong>o lo que es lo mismo, que cuesta atraer y enganchar a las nuevas generaciones</strong>. </p><p>Yo personalmente, me resisto a creer que se debe a que la experiencia que ofrecen las comunidades ya no aportan tanto valor a las nuevas generaciones como otros nuevos formatos, canales o "foros". </p><p>Pero antes de seguir... ¿qué es una comunidad?.</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="qué-es-una-comunidad">¿Qué es una comunidad?<a href="#qué-es-una-comunidad" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al ¿Qué es una comunidad?" title="Enlace directo al ¿Qué es una comunidad?">​</a></h2><p>O más bien, ¿<strong>a qué me refiero con comunidad, o comunidad tecnológica</strong>?.</p><p>Quizás sea bueno empezar por esta pregunta, ya que por ejemplo, durante el Open Space de Commit, en mi opinión, hubo momentos en los que la conversación giró en torno a diferentes conceptos de "comunidad". </p><div style="text-align:center"><figure><p><a target="_blank" href="/es/assets/files/user-group-meetup-tech-community-df0ffb3c94116a56f31d01a6508eb7b5.png"><img loading="lazy" alt="En un vibrante espacio de reunión, los tecnólogos se reúnen con caras animadas por el entusiasmo." src="/es/assets/images/user-group-meetup-tech-community-df0ffb3c94116a56f31d01a6508eb7b5.png" width="1431" height="977" class="img_ev3q"></a></p></figure></div><p>Si buscamos el término <a href="https://dle.rae.es/comunidad?m=form" target="_blank" rel="noopener noreferrer">comunidad en el diccionario de la RAE</a> veremos varias acepciones, aunque la que más se acerca a lo que yo me refiero es la acepción 4: "<em>Conjunto de personas vinculadas por características o intereses comunes</em>".</p><p>En mi caso, yo hablo de lo que se conoce como "<a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Comunidad_de_pr%C3%A1ctica" target="_blank" rel="noopener noreferrer">comunidades de práctica</a>", que en resumen son <strong>grupo de personas </strong>(grupos de usuarios, asociaciones, meetups...) que:</p><ul><li><strong>organizan encuentros periódicos</strong> (presenciales y/u online).</li><li><strong>comparten la pasión / profesión / inquietudes, ... por la tecnología</strong> (software,  hardware, metodologías o buenas prácticas, ...).</li><li>principalmente, <strong>buscan colaborar entre ellas, de manera voluntaria y altruista</strong>.</li><li><strong>buscan el beneficio común</strong> por encima del particular (incluido el interés particular de las organizaciones que les puedan apoyar/patrocinar).</li><li>están <strong>siempre abiertas a nuevas personas</strong>.</li><li>se sienten parte del grupo e identifican con él. </li></ul><p>Pero bueno, solo quería aclarar que:</p><ol><li>Esta es en mi experiencia y está basada principalmente en el tipo de comunidades que acabo de describir. </li><li>Creo que la mayoría de las ideas y consejos compartidos en <a href="/es/docs/category/-tech-communities">los documentos</a>, se pueden aplicar a este tipo de comunidades, ya sean locales (en pequeñas y en grandes ciudades), tanto como en online/virtuales, independientemente de que cada una tenga sus peculiaridades.</li></ol><p>Dicho todo lo anterior, no quita que algunos de <strong>los consejos también se puedan aplicar a personas que se dediquen a divulgar contenido online, o personas que organicen grandes conferencias</strong>. </p><blockquote><p><strong>Recomendado</strong>: <a href="https://twitter.com/DevRelPuzzle/status/1653365948072484865" target="_blank" rel="noopener noreferrer">este hilo de Jorge/@DevRelPuzzle</a> aborda otros muchos matices sobre el término "comunidad" que es recomendable tener en cuenta para evitar malentendidos.</p></blockquote><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="qué-ha-cambiado">¿Qué ha cambiado?<a href="#qué-ha-cambiado" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al ¿Qué ha cambiado?" title="Enlace directo al ¿Qué ha cambiado?">​</a></h2><p>¿Por qué las personas que hemos estado dinamizando comunidades tenemos esta sensación/percepción?.</p><p>Por dar un poco de contexto, comentar que yo empecé a involucrarme con este tipo concreto de comunidades en la universidad (en ~2009), y desde entonces <a href="https://www.rauljimenez.info/es/docs/about-me/open-culture#communities" target="_blank" rel="noopener noreferrer">he participado, contribuido, fundado y coorganizado bastantes comunidades</a>, llegando a organizar cientos de encuentros (de todo tipo).</p><p>En base a esta experiencia, yo diría que la sensación de que la actividad está decayendo se debe principalmente a que <strong>nos cuesta más aportar valor</strong> como lo hacíamos antes.</p><p>Ahora la oferta es mayor y la atención se está diversificando con el aumento de comunidades, canales/medios (Discords, Slacks, RRSS, ...), pero también el auge de los <a href="https://twitter.com/i/lists/828546487369990144/members" target="_blank" rel="noopener noreferrer">influencers</a>. </p><p><img loading="lazy" alt="La imagen muestra una habitación desordenada, una persona que se esconde detrás de sus manos, ahogada entre pantallas y cables." src="/es/assets/images/information-saturation-noise-social-networks-7b603328b4a82f731ca577435990306f.png" width="794" height="544" class="img_ev3q"></p><p>Personalmente también pienso que el contacto digital está comiéndole más terreno al físico, no hay más que ver que <strong>ya casi todo se hace a través de apps</strong>: pedir comida, un taxi, hablar/chatear, trámites con la administración, ... ¡hasta ligar! 😅, y no me cabe duda que esto también tiene consecuencias. </p><p>Por eso creo, que no es que las comunidades no aporten valor, si no que simplemente <strong>tienen que tener en cuenta este cambio de contexto y reinventarse/modernizarse</strong>.</p><p>Espero que compartir algunos de los <strong>consejos</strong> que escuché en el Open Space, y otros míos propios, sirva para <strong>ayudar a reflotar algunas comunidades y a que surjan otras nuevas.</strong></p><blockquote><p>Un libro que me gusta mucho y que habla sobre adaptarse al cambio: <a href="https://www.amazon.es/%C2%BFQui%C3%A9n-llevado-queso-Narrativa-empresarial/dp/8495787091" target="_blank" rel="noopener noreferrer">¿Quién se ha llevado mi queso?</a> 🧀🐁 . Como decía Albert Einstein, "<em>Locura es hacer lo mismo una y otra vez y esperar resultados diferentes</em>".</p></blockquote><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="anatomía-de-comunidades">Anatomía de comunidades<a href="#anatomía-de-comunidades" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Anatomía de comunidades" title="Enlace directo al Anatomía de comunidades">​</a></h2><p>Y antes de terminar quería compartir algunas ideas y recursos para compartir mi forma de entender las comunidades.</p><p>Lo más básico son los <strong>grados de implicación</strong>. Yo los explicaba así a mis compañeros de Esri hace varios años (~2017):</p><div style="text-align:center"><figure><p><a target="_blank" href="/es/assets/files/anatomy-of-a-community-523114ce3352b4b331fa839be6c0f372.jpg"><img loading="lazy" alt="Anatomía de una comunidad" src="/es/assets/images/anatomy-of-a-community-523114ce3352b4b331fa839be6c0f372.jpg" width="960" height="540" class="img_ev3q"></a></p><figcaption>Anatomía de una comunidad.</figcaption></figure></div><p>Luego, <a href="https://www.linkedin.com/in/jorgebarrachina/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Jorge</a> me descubrió varias teorías:  </p><ul><li>El <em><a href="https://orbit.love/model" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Orbit Model</a></em> que me sirve como modelo para explicar que para aumentar el sentimiento de pertenencia a un grupo, hay que aumentar el número de interacciones e impactos positivos entre las personas, y que se fojen lazos.</li><li>La <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Teor%C3%ADa_90-9-1" target="_blank" rel="noopener noreferrer">teoría del 90-9-1</a>, que uso para ajustar expectativas de que no más del ~1% suelen ayudar a dinamizar, ni del ~10% participar, aunque realmente <strong>medir esto suele ser algo bastante subjetivo, al igual que intentar medir una relación de amistad</strong> (porque en el fondo, son eso).</li><li><a href="https://communityroundtable.com/what-we-do/research/community-maturity-model/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">The Community Maturity Model</a>, un "framework" interesante para clasificar diferentes tipos de comunidades.</li></ul><div style="text-align:center"><figure><p><a target="_blank" href="/es/assets/files/2019-Community-Maturity-Model_low-res-02993150008ef79cf49ce09936b08c87.jpg"><img loading="lazy" alt="Community Maturity Model - The Community RoundTable" src="/es/assets/images/2019-Community-Maturity-Model_low-res-02993150008ef79cf49ce09936b08c87.jpg" width="6237" height="5871" class="img_ev3q"></a></p></figure></div><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="contribuciones">Contribuciones<a href="#contribuciones" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Contribuciones" title="Enlace directo al Contribuciones">​</a></h2><p>Quiero empezar por <strong>agradecer a <a href="https://www.linkedin.com/in/daniel-rey-rey-9022702a/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Dani Rey</a> (<a href="https://twitter.com/kdarrey" target="_blank" rel="noopener noreferrer">@kdarrey</a>) de <a href="https://www.meetup.com/es-ES/XantarDev" target="_blank" rel="noopener noreferrer">XantarDev</a> y <a href="https://2023.commit-conf.com/es/team/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">al equipo de Commit</a></strong>, que hicieron posible que nos reuniésemos el año pasado para compartir experiencias y reflexiones acerca de este tema tan interesante y que ha sido el germen de estos recursos. </p><p>A continuación, un listado de los nombres que pude captar durante el Open Space celebrado en Abril de 2023 durante CommitConf.</p><div style="text-align:center"><figure><p><a href="https://twitter.com/santyx_error/status/1649761838312087552" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img loading="lazy" alt="Foto del encuentro de comunidades del CommitConf 2023" src="/es/assets/images/fotografia-del-open-space-comunidades-locales-fuera-de-grandes-ciudades-de-commitconf-2023-santyx_error-6d671b8d60a4ad43239f8488f3194979.jpeg" width="1024" height="576" class="img_ev3q"></a></p><figcaption>Foto de Santiago B. / @Santyx_Error del Open Space</figcaption></figure></div><ul><li>Asistentes en representación de comunidades y eventos locales:<ul><li><a href="https://www.linkedin.com/in/daniel-rey-rey-9022702a/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Dani Rey</a> / <a href="https://twitter.com/kdarrey" target="_blank" rel="noopener noreferrer">@kdarrey</a>,  de <a href="https://www.meetup.com/es-ES/XantarDev" target="_blank" rel="noopener noreferrer">XantarDev</a> (Santiago)</li><li><a href="https://www.linkedin.com/in/oskarcalvo/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Óscar Calvo</a>, representando a <a href="https://asociaciondrupal.es/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Asociación Española de Drupal y DrupalCamp</a> (Madrid)</li><li><a href="https://www.linkedin.com/in/pablocastrovalino/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Pablo Castro</a>, del <a href="https://twitter.com/gpul_?lang=en" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Grupo de Programadores y Usuarios de Linux</a> (Coruña)</li><li><a href="https://www.linkedin.com/in/juanmanuelruizfernandez/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Juanma Ruiz</a>, <a href="https://www.linkedin.com/in/roberto-garc%C3%ADa-romero-47649912a/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Roberto García Romero</a>, <a href="https://www.linkedin.com/in/jjpulidov/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Javier Pulido</a>, <a href="https://www.linkedin.com/in/alvarobarahonasanchez/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Álvaro Barahona Sánchez</a>, <a href="https://www.linkedin.com/in/fcohermoso/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Francisco José Hermoso Baños</a>, de <a href="https://devopsdays.cc/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">DevopsDays Cáceres</a> (Cáceres), <a href="https://www.linkedin.com/company/cacerestech/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">CáceresTech</a> y <a href="https://www.meetup.com/caceres-devops/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">CáceresDevOps</a></li><li><a href="https://www.linkedin.com/in/javier-guti%C3%A9rrez-fern%C3%A1ndez-a7429a153/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Javier Gutiérrez Fernández</a>, de <a href="https://www.meetup.com/es-ES/pamplona-software-crafters/members/?op=leaders" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Pamplona Software Crafters</a></li><li><a href="https://www.linkedin.com/in/mesa/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Luis Mesa</a>, de <a href="https://www.meetup.com/es-ES/databeersvq/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Databeers Sevilla</a></li><li><a href="https://www.linkedin.com/in/soraya-mu%C3%B1oz/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Soraya Muñoz</a>, de La Asociación de Usuarios Españoles de GNU/Linux <a href="https://hispalinux.es/Confe" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Hispalinux</a> y <a href="https://www.meetup.com/es-ES/machinelearningspain/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Machine Learning Spain</a>.</li><li>Jesús, de Comunidad Python Coruña</li><li>Pablo, del Aula de Software Libre de Córdoba (Córdoba)</li></ul></li><li>Generadores de contenido:<ul><li><a href="https://www.linkedin.com/in/noeliadonato/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Noe Donato</a> @vamoacodear</li><li><a href="https://www.linkedin.com/in/carmenansio/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Carmen Ansio</a> </li><li>Martín (Divulgador desde 2011)</li></ul></li><li>Otros asistentes en representación de público de estas comunidades:<ul><li><a href="https://www.linkedin.com/in/tomasgimenezguillen/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Tomás Giménez</a> de coches.com</li><li><a href="https://www.linkedin.com/in/martareyrodriguez/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Marta Rey</a>, <a href="https://www.linkedin.com/in/ineshuertas/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Inés Huertas</a>, <a href="https://www.linkedin.com/in/gustavovargas2/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Gustavo Vargas</a>, y más de Kairós</li><li><a href="https://www.linkedin.com/in/kinisoftware/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Kini Software</a> de Criteo</li><li>Reinalia</li><li>Fabiola</li><li>Jordi</li><li>Santiago B. <a href="https://twitter.com/santyx_error" target="_blank" rel="noopener noreferrer">@santyx_error</a></li></ul></li></ul><p>¡Perdón por aquellas personas a las que me he dejado!, si leéis el artículo podéis dejadme un mensaje en los comentarios que os añada (o <a href="https://github.com/hhkaos/hhkaos.github.io" target="_blank" rel="noopener noreferrer">hacer un PR</a>) 😜😂.</p><p>Y también quiero agradecer explícitamente a: <a href="https://www.linkedin.com/in/soraya-mu%C3%B1oz/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Soraya Muñoz</a>, <a href="https://www.linkedin.com/in/juanmanuelruizfernandez/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Juanma Ruiz</a>, y <a href="https://www.linkedin.com/in/marianoperez/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Mariano Pérez Caro</a> por sus contribuciones y revisiones a los documentos que he compartido.</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="comentarios">Comentarios<a href="#comentarios" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Comentarios" title="Enlace directo al Comentarios">​</a></h2>]]></content:encoded>
            <category>guia</category>
            <category>manual</category>
            <category>comunidades</category>
            <category>grupos de usuarios</category>
            <category>meetups</category>
            <category>asociaciones</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[👥 ¿Por qué asistir a conferencias para desarrolladores?]]></title>
            <link>https://www.rauljimenez.info/es/blog/why-attend-developer-conferences</link>
            <guid>https://www.rauljimenez.info/es/blog/why-attend-developer-conferences</guid>
            <pubDate>Mon, 22 May 2023 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[📄 Nota: La versión interactiva de este artículo se encuentra en Medium.com 🇪🇸 & Dev.to 🇺🇸🇬🇧.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<blockquote><p><strong>📄 Nota</strong>: La versión interactiva de este artículo se encuentra en <a href="https://medium.com/@hhkaos/por-qu%C3%A9-asistir-a-conferencias-para-desarrolladores-4c22cbe132cf" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Medium.com 🇪🇸</a> &amp; <a href="https://dev.to/hhkaos/why-attend-developer-conferences-59b3" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Dev.to 🇺🇸🇬🇧</a>.</p></blockquote><hr><p>Si quieres saber cuáles son los beneficios de asistir a conferencias como <a href="https://2023.commit-conf.com/es/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">CommitConf</a> y por qué deberías considerar enviar una propuesta de charla, taller u <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Open_Space_Technology" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Open Space</a>, ¡sigue leyendo! 😄.</p><p>Hace poco tuve la suerte de asistir a CommitConf, uno de los mayores <a href="https://twitter.com/i/lists/1571289000886910977/members" target="_blank" rel="noopener noreferrer">eventos para desarrolladores que se celebra anualmente en España</a>. Además de la gran asistencia, cuenta con la participación de unas 50 comunidades técnicas españolas.</p><p><img loading="lazy" alt="Foto del vestíbulo del lugar durante el registro del evento" src="/es/assets/images/commitconf23-checkin-37cb452971ff608dc49a74037b42e271.jpg" width="826" height="223" class="img_ev3q"></p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="por-qué-asistir-a-eventos-como-commitconf">¿Por qué asistir a eventos como CommitConf?<a href="#por-qué-asistir-a-eventos-como-commitconf" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al ¿Por qué asistir a eventos como CommitConf?" title="Enlace directo al ¿Por qué asistir a eventos como CommitConf?">​</a></h2><p>En las conferencias, los desarrolladores sirven normalmente para <strong>reciclarnos, descubrir y compartir nuevas perspectivas y conocimientos con otros compañeros de profesión</strong>. Por ejemplo:</p><ul><li>Nuevas herramientas y lenguajes de programación.</li><li>Nuevas funcionalidades de las herramientas y lenguajes que ya utilizamos.</li><li>Cómo otras empresas resuelven distintos retos del desarrollo.</li><li>Buenas prácticas en accesibilidad, seguridad y patrones de diseño.</li><li>Tendencias.</li></ul><p>Además, las conferencias también sirven para conocer gente nueva y reencontrarse con gente conocida. En mi caso, en Commit, me topé con algunos de mis antiguos compañeros de trabajo, y algunos desarrolladores que usan <strong><a href="https://developers.arcgis.com/documentation/mapping-apis-and-services/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">ArcGIS para crear Location-Aware apps o aplicaciones con mapas</a></strong> 🗺️📍😄.</p><p><img loading="lazy" alt="Selfies taken by Raul with other developers during the event." src="/es/assets/images/commitconf23-developers-71f22a5a9c02eb7cd3bde91682ab0aea.jpg" width="826" height="194" class="img_ev3q"></p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="qué-hace-especial-a-esta-conferencia">¿Qué hace especial a esta conferencia?<a href="#qué-hace-especial-a-esta-conferencia" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al ¿Qué hace especial a esta conferencia?" title="Enlace directo al ¿Qué hace especial a esta conferencia?">​</a></h2><p>Este evento, como muchos otros, nos da quienes nos dedicamos al mundo de la tecnología, la oportunidad de <strong>presentar charlas, talleres y en ocasiones… <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Open_Space_Technology" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Open Spaces</a>.</strong></p><p>En mi opinión, un factor importante que diferencia este evento de otros, es el sistema utilizado para crear la agenda del evento, desde donde <strong>invitan a las propias comunidades a participar en el proceso de selección de las charlas</strong>.</p><blockquote><p>💡 Si os interesa, la tecnología que usan se llama <a href="https://koliseo.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Koliseo</a>, y es de uso gratuito para cualquiera 😉.</p></blockquote><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="por-qué-presentar-una-propuesta">¿Por qué presentar una propuesta?<a href="#por-qué-presentar-una-propuesta" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al ¿Por qué presentar una propuesta?" title="Enlace directo al ¿Por qué presentar una propuesta?">​</a></h2><p>Asistir a un evento como CommitConf es una <strong>oportunidad para aprender, pero también de contribuir</strong>.</p><p>Las motivaciones de cada persona para presentar una propuesta son muy variadas.</p><ul><li>Hay personas que simplemente <strong>disfrutan compartiendo conocimiento y experiencias</strong>.</li><li>Otros asistentes quieren <strong>aumentar la visibilidad de su empresa</strong> y dar a conocer el gran trabajo que hacen, <strong>con la esperanza de atraer talento a la empresa</strong>.</li><li>Algunos asistentes quieren <strong>crear una marca personal</strong>.</li><li>Mientras que <strong>otros desean debatir y encontrar soluciones a un problema con otras personas de la profesión</strong>.</li></ul><p>Y si tienes la suerte de que te acepten una propuesta, como en mi caso, además puedes <strong>asistir a la cena de ponentes</strong> el día antes del evento, donde conocerás a un montón de expertos en diferentes temas 😍.</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="qué-aportamos-desde-esri-a-la-conferencia">¿Qué aportamos desde Esri a la conferencia?<a href="#qué-aportamos-desde-esri-a-la-conferencia" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al ¿Qué aportamos desde Esri a la conferencia?" title="Enlace directo al ¿Qué aportamos desde Esri a la conferencia?">​</a></h2><p>Desde la empresa para la que trabajo (<a href="http://esri.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Esri</a>), siempre me ha animado a asistir a conferencias y a enviar propuestas que creyese que podían ser relevantes para otros desarrolladores.</p><p>Esta vez presenté varias propuestas:</p><ul><li>DataViz &amp; Map Optimization</li><li>Designing Beautiful and Intelligent Maps</li><li>Using and Creating Collections in Postman Like a Pro</li><li><strong>🔑🔒 OAuth, OpenID Connect and JWT for Dummies</strong></li></ul><p>Tuve suerte de que la comunidad y la organización de la conferencia aceptaran “<em>🔑🔒 OAuth, OpenID Connect, and JWT for Dummies</em>”, lo que <strong>me dio la oportunidad de compartir qué son estos estándares y cómo funcionan</strong>. Mostré ejemplos prácticos basados en algunos de los recursos que hemos creado desde el <em><a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PL0VMTWv3XRwWL4zG7rB8SlHkE5XXbd5OW" target="_blank" rel="noopener noreferrer">equipo de Developer Experience de Esri</a></em>, como el <a href="https://www.postman.com/esridevs/workspace/authentication-in-arcgis/overview" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><strong><em>workspace</em> de Autenticación en Postman</strong></a>.</p><p><img loading="lazy" alt="Foto de mi charla sobre oAuth en la que se me ve hablando y al público, aproximadamente una unas 100 personas" src="/es/assets/images/commitconf23-raul-jimenez-ortega-25a1c81cf261d9282bde9b4e306cef11.jpg" width="826" height="465" class="img_ev3q"></p><p>Si quieres, puedes <strong><a href="https://bit.ly/oauth-commit" target="_blank" rel="noopener noreferrer">consultar las diapositivas aquí</a></strong>. El vídeo de la charla lo compartiré en cuanto la organización lo haga público.</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="qué-aprendí-en-la-conferencia">¿Qué aprendí en la conferencia?<a href="#qué-aprendí-en-la-conferencia" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al ¿Qué aprendí en la conferencia?" title="Enlace directo al ¿Qué aprendí en la conferencia?">​</a></h2><p>A continuación os dejo algunas de las conclusiones de las sesiones a las que asistí:</p><ul><li><strong>Comunidades locales fuera de las grandes ciudades (<em>Open Space</em>)</strong>: Esta sesión fue super interesante. Tuve la oportunidad de compartir consejos e ideas para superar retos en la creación y mantenimiento de comunidades de desarrolladores con aproximadamente otras treinta personas. Entre ellos había representantes de diferentes comunidades sobre Python, Software Crafting, Datos, Machine Learning, comunidades de generalistas, Software Libre, GNU/Linux, DevOps, Drupal, y yo representando a la <a href="https://meetup.com/es-ES/geo-developers" target="_blank" rel="noopener noreferrer">comunidad GeoDevelopers</a>.</li></ul><blockquote><p><strong>Nota</strong>: Tras la sesión, <strong>me he decidido a crear una guía con lo que aprendí durante la sesión y lo aprendido en base a mi propia experiencia</strong>. Si te interesa, guarda el artículo en favoritos porque lo añadiré <strong>[aquí]</strong> en unas semanas.</p></blockquote><p><img loading="lazy" alt="Foto del Open Space de comunidades en la que se ve a una treintena de asistentes sentados en círculo." src="/es/assets/images/commitcont23-openspace-600b7ea1816f53041aa3830da01b7a17.jpg" width="826" height="463" class="img_ev3q"></p><ul><li><p><strong>Detectando problemas de Web Performance con Chrome DevTools</strong>: <a href="http://twitter.com/nucliweb" target="_blank" rel="noopener noreferrer">@nucliweb</a> dio una visión general de las Chrome DevTools y nos mostró cómo siguen añadiendo nuevas herramientas como <a href="https://developer.chrome.com/docs/devtools/recorder/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Recorder</a> y <a href="https://developer.chrome.com/docs/devtools/coverage/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Coverage</a> para ayudar a evaluar tu rendimiento web y optimizarlo. Además, nos mostró cómo el nuevo formato de imagen AVIF mejora el rendimiento de WebP. Más información en <a href="https://web.dev/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">web.dev</a>.</p></li><li><p><strong>No me chilles que no te veo: el mágico equilibrio entre el <em>Product Manager</em> y el <em>Engineering Manager</em></strong>. <a href="http://twitter.com/javierabadia" target="_blank" rel="noopener noreferrer">@javierabadia</a> y <a href="http://twitter.com/jameshedaweng" target="_blank" rel="noopener noreferrer">@jameshedaweng</a> nos explicaron cómo dividir las responsabilidades entre estos dos roles para evitar el fracaso a la hora de crear un producto. En resumen, un PM debe ser responsable de <em>qué</em> características añadir y <em>por qué</em>, y el EM en el <em>cómo</em> y el <em>quién</em>. El <em>cuándo</em> debe ser una responsabilidad compartida.</p></li><li><p><strong>Why I decided to pursue the Developer Relations path</strong>: <a href="http://twitter.com/kinisoftware" target="_blank" rel="noopener noreferrer">@kinisoftware</a> nos contó su experiencia como <em>Staff Developer Relations Engineer</em>, donde trabaja para promover la experiencia del equipo técnico de Criteo facilitando entre otras cosas la participación en eventos y comunidades.</p></li><li><p><strong>Testeando Accesibilidad Web</strong>: <a href="https://twitter.com/bolonio" target="_blank" rel="noopener noreferrer">@bolonio</a> nos mostró multitud de herramientas y recursos para probar la accesibilidad web: <a href="https://github.com/dequelabs/axe-core" target="_blank" rel="noopener noreferrer">axe-core</a>, <a href="https://www.npmjs.com/package/eslint-plugin-jsx-a11y" target="_blank" rel="noopener noreferrer">eslint-plugin-jsx-a11y</a>, <a href="https://www.npmjs.com/package/jest-axe" target="_blank" rel="noopener noreferrer">jest-axe</a>, <a href="https://www.npmjs.com/package/@axe-core/cli" target="_blank" rel="noopener noreferrer">axe-core/cli</a>, <a href="https://pa11y.org/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">pa11y</a>, <a href="https://github.com/pa11y/pa11y-ci" target="_blank" rel="noopener noreferrer">pa11y-ci</a>, <a href="http://deque.com/axe" target="_blank" rel="noopener noreferrer">axe chrome extension</a>, <a href="http://paciellogroup.com/toolkit" target="_blank" rel="noopener noreferrer">arc toolkit</a>, <a href="http://accessibilityinsights.io/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">accessibilityinsights.io</a>, <a href="https://wave.webaim.org/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">wave.webaim.org</a>, y más.</p></li><li><p><strong>El error de hacerte manager</strong>: <a href="https://twitter.com/npatarino" target="_blank" rel="noopener noreferrer">@npatarino</a> nos explicó que convertirse en gestor de personas no es la única forma de tener liderazgo o aumentar tu salario. Dijo que para aquellos ingenieros de software sénior que quieran seguir creciendo, existen otros puestos como <em>Staff Software Engineer</em>, <em>Principal Software Engineer</em>, <em>Distinguished Software Engineer</em> y <em>Technical Fellow</em>.</p></li><li><p><strong>Pasado, presente y futuro de EducaMadrid</strong>: <a href="https://twitter.com/asanzdiego" target="_blank" rel="noopener noreferrer">@asanzdiego</a> nos habló de la plataforma educativa de la Comunidad de Madrid que dirige; nos contó los retos técnicos que sufrieron durante la pandemia, cuando el número de usuarios activos creció exponencialmente, junto con las fortalezas y limitaciones de su equipo y su stack tecnológico basado en software libre.</p></li></ul><p><img loading="lazy" alt="Composición de fotografías de diferentes sesiones a las que asistí." src="/es/assets/images/commitconf23-techsessions-719b97091a6fcea3d34f9e95f9e53268.jpg" width="826" height="402" class="img_ev3q"></p><p>En resumen, si no eres de ir a conferencias de desarrolladores, <strong>espero que mi experiencia te haya animado y dado argumentos para asistir en el futuro</strong>. Te diría que también al <a href="https://www.esri.com/en-us/about/events/devsummit/save-date" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Developer Summit de Esri en USA</a> (o <a href="https://www.esri.com/en-us/about/events/devsummit-europe/save-date" target="_blank" rel="noopener noreferrer">al Europeo</a>), aunque esto más bien aplica si eres partner o cliente de Esri 😉.</p><p>Recuerda, <strong>aunque gran parte del contenido de estas conferencias luego se hace disponible online, hay otras muchas cosas que solo se pueden lograr asistiendo</strong>.</p><blockquote><p>Si quieres dejar comentarios, puedes hacerlo en <a href="https://medium.com/@hhkaos/por-qu%C3%A9-asistir-a-conferencias-para-desarrolladores-4c22cbe132cf" target="_blank" rel="noopener noreferrer">el artículo publicado en Medium.com</a></p></blockquote>]]></content:encoded>
            <category>conferencias</category>
            <category>commitconf</category>
            <category>comunidad</category>
            <category>eventos</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[🌎 Habilidades Geo para desarrolladores]]></title>
            <link>https://www.rauljimenez.info/es/blog/about-geo-development-skills</link>
            <guid>https://www.rauljimenez.info/es/blog/about-geo-development-skills</guid>
            <pubDate>Fri, 28 Apr 2023 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[He compartido un nuevo documento (no 100% pulido) donde trato de explicar qué problemas se pueden resolver mejor aprendiendo nuevas habilidades y herramientas geoespaciales, incluyendo bases de datos espaciales, técnicas de análisis espacial, frameworks de mapeo web, bibliotecas y APIs geoespaciales, formatos de datos espaciales y herramientas de visualización de datos espaciales, software GIS, etc.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>He compartido un nuevo documento (no 100% pulido) donde <strong>trato de explicar qué problemas se pueden resolver mejor aprendiendo nuevas habilidades y herramientas geoespaciales</strong>, incluyendo bases de datos espaciales, técnicas de análisis espacial, frameworks de mapeo web, bibliotecas y APIs geoespaciales, formatos de datos espaciales y herramientas de visualización de datos espaciales, software GIS, etc.</p><p>Los agrupo en cinco grandes categorías:</p><ul><li><a href="/es/docs/geospatial/geo-developer-superpowers#geospatial-algorithms">Algoritmos geoespaciales.</a><ul><li>Cómo hacer consultas u operaciones espaciales.</li><li>Cómo hacer cálculos espaciales.</li><li>Cómo hacer análisis de redes y topología.</li><li>Análisis geoestadístico.</li><li>Transformaciones de datos.</li><li>Análisis de imágenes georreferenciadas (aéreas, terrestres, satelitales, ...).</li></ul></li><li><a href="/es/docs/geospatial/geo-developer-superpowers#client-side-development">Desarrollo del lado del cliente</a><ul><li>Mostrar datos georreferenciados en 2D y 3D.</li><li>Crear mapas más rápidos.</li><li>Personalizar / mejorar mapas.</li><li>Interactuar con datos geoespaciales.</li><li>Trabajar con datos geoespaciales sin conexión.</li><li>Otros.</li></ul></li><li><a href="/es/docs/geospatial/geo-developer-superpowers#server-side-development">Desarrollo del lado del servidor</a><ul><li>Diseñar la arquitectura del sistema (cómo almacenar y acceder/integrar datos geoespaciales).</li><li>Captura/creación de datos.</li><li>Cómo renderizar animación web en 3D como un video de pista GPX.</li></ul></li><li><a href="/es/docs/geospatial/geo-developer-superpowers#data-gathering-and-geolocation">Recolección de datos y geolocalización</a><ul><li>Recolección de datos.</li><li>Geolocalización de datos (georreferenciación).</li></ul></li><li><a href="/es/docs/geospatial/geo-developer-superpowers#map-creation-not-programmatically">Creación de mapas (no programáticamente)</a>.</li></ul><p>¿Quieres ayudarme a aumentar la lista? <a href="https://github.com/hhkaos/hhkaos.github.io/blob/master/docs/geospatial/geo-developer-superpowers.md" target="_blank" rel="noopener noreferrer">el documento está en GitHub</a> y <a href="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">publicado bajo CC</a>.</p><p>Si tienes algún comentario 💬, por favor déjalo en Medium / Twitter.</p>]]></content:encoded>
            <category>learning</category>
            <category>career-path</category>
            <category>geo</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[🆕 Mi nueva web]]></title>
            <link>https://www.rauljimenez.info/es/blog/launching-my-new-website</link>
            <guid>https://www.rauljimenez.info/es/blog/launching-my-new-website</guid>
            <pubDate>Tue, 18 Apr 2023 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Bienvenidx a mi nueva web!, ya era hora... 😁]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Bienvenidx a mi nueva web!, ya era hora... 😁</p><p>Algunas personas recordaréis <a href="http://web.archive.org/web/20160322140938/http://rauljimenez.info/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">la antigua página</a> que cree en 2013:</p><p><a href="http://web.archive.org/web/20160322140938/http://rauljimenez.info/" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img loading="lazy" alt="Pantallazo de la antigua web rauljimenez.info" src="/es/assets/images/rauljimenez.info-47d71d02435be4ef651ef69061e1f929.png" width="1509" height="1069" class="img_ev3q"></a></p><p>Por aquellos tiempos decidí crear una web que me permitiese presentarme, compartir algunas reflexiones y experiencias entre otras cosas para mantener a las personas de mi entorno al día sobre mi vida.</p><p>Mi vida ha cambiado mucho en los últimos 10 años, y por eso he decidido reemplazar esa web con esta hecha con <a href="https://docusaurus.io/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">docusaurus.io</a>. Las razones son varias, pero principalmente porque:</p><ul><li><strong>Será más fácil mantenerla y actualizarla</strong> (ya no necesito un backend y casi todo está hecho en <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Markdown" target="_blank" rel="noopener noreferrer">markdown</a>).</li><li><strong>Podré compartire recursos traducidos en Español e Inglés</strong>.</li><li><strong>Porque podréis reutilizar y contribuir a las cosas que os comparta</strong> (todo está <a href="https://github.com/hhkaos/hhkaos.github.io" target="_blank" rel="noopener noreferrer">alojado en GitHub</a>).</li></ul><p>Así que, el próximo paso es empezar a migrar el contenido que pueda recuperar <a href="https://blog.rauljimenez.info/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">de mi blog anterior</a> y ponerlo aquí.</p><p>Por otro lado, siempre he pensado que es una pena crear recursos y dejarlos guardados en un cajón, así que de ahora en adelante, mi objetivo es empezar a publicar aquí muchos de los recursos que he ido creando a lo largo de los años y compartirlos en lo que he definido como mi <a href="/es/docs/digital-brain">"🧠 Cerebro Digital"</a>.</p><p>He empezado por recopilar <a href="https://github.com/hhkaos/hhkaos.github.io/issues/1" target="_blank" rel="noopener noreferrer">recursos que podría compartir</a>, así que por favor, si te interesa algún dímelo en los comentarios del issue.</p><p>Y como esta herramienta no pretende ser una herramienta social a la que nadie se pueda suscribir... si queréis estar al día de lo que comparto, estaré republicando estos artículos en dos canales:</p><ul><li><a href="https://medium.com/@hhkaos" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://medium.com/@hhkaos</a> para los hispanohablantes.</li><li><a href="https://dev.to/hhkaos" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://dev.to/hhkaos</a> para los angloparlantes.</li></ul><p>Espero que te guste la idea, pero en cualquier caso las sugerencias son más que bienvenidas.</p>]]></content:encoded>
            <category>esri</category>
            <category>hello</category>
            <category>docusaurus</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[🎂 ¡161 veces… GRACIAS!, mi 31 cumpleaños]]></title>
            <link>https://www.rauljimenez.info/es/blog/cumpleanios-2015</link>
            <guid>https://www.rauljimenez.info/es/blog/cumpleanios-2015</guid>
            <pubDate>Thu, 12 Mar 2015 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Y…. un año más no paran de crecer las felicitaciones!! frente a las: 146 de 2014 y 2013, 120 de 2011, 115 de 2010, 89 de 2009 y 48 de 2008.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Y…. un año más no paran de crecer las felicitaciones!! frente a las: 146 de 2014 y 2013, 120 de 2011, 115 de 2010, 89 de 2009 y 48 de 2008.</p><p>Muchísimas gracias por acordaros (o tener el detalle de escribirme cuando Facebook/Linkedin/Skype… os dió el chivatazo jajaja) a:</p><p><img loading="lazy" alt="Foto de Raúl y su actual mujer" src="/es/assets/images/maria-y-raul-405cfb37d450feae0e38be312df62246.jpeg" width="640" height="640" class="img_ev3q"></p><p>El primer regalito… by María ^_^</p><p>Papá, Mamá, María del Mar, Carmen, Brother, Iván, Milagros, Verde, Luisette, Mota, Analice, Jose Antonio (Copera!), Dani SEO, Ali Boscan, Sara, María, Patri Zamora (equipoo), Borja Dlb, Oguz, Jorge Ferreiro, Pedro González, Sonia Hernández, Nacho, Javi Rincón, Gustavo, Oscar Cumí, Fátima, Carlos Iglesias, Ana María Palop, Mari Carmen, Gerardo Casas, Eva Merlo, JJ Merelo, Pepe Moles, Paco Montes, José de la Chica, Javi Abadía, Alex Hidalgo, Antonio Remirez, Irene, Loli, Milagros, Pepe y Jose (familia política! :D), Estrellas, Patri Romero, Aida M, Belén Carvajal, Cristina González, Fernando Benito, Tomas, Sergio Lillo, Silvia Bootello, Belen, Mónica, Almudena, Jorge Margenta, Matías, Jordi Pérez, Kini, Tita Angelines, prima Isabel Pilar, Álvaro Mora, Ana Paniagua, Pelos, Pablo Capilla, Guaning, Luisa, Alejando (Mr Simar), Celia Maracena, Álvaro Maracena, Nico (Maracena), Gerardo (Maracena), Jose (cabeza), Rocío (Fever), Isaac, Marta (prima), José Manuel Cartes, Josep, Pili Díaz, Zam, Gloria, Alex Vega, Víctor, Antonio (Tony Ryan), Jason, Ana MC, Nuño, Juancho, David Cuenca, Pablo Hinojosa, María Platero, Guille, Chaparro, Antonio Rabago, Karla, Javier Rivero, Oliver Calvo, Luis A. Nerja, Tita Inés, David Arroyo, Nieves, Paula, Natath, Miguel Calero, Jessica Plegue, Elaine. Francesc y Tita Espe, primo Oliver, Guillermo Sanz, Tita Pili y Tito Paco, Yirli, Diego Bañales, prima Pilar, Fede , Francesc, Jorge Barrachina, Jesús García Villar, Juasmilla, Fernando MTC, Milu, abuela, AngelID, Jon Garrido, Uri, Fran canario, Mari Carmen López, Rubert Pacheco, María González Jaime, Cristina Granados, José Manuel Robles, Andrés Bayona, Yisus, Max, José Mª Berlanga, Juan Antonio Franco Rojas, Eugenio Morarescu, Antonio Fdez Ares ,Gonzalo Fdez, Virginia, Pascual, Pozu, Santiago Aguilera, Mercedes, Sergio Jiménez, Chilli, Rufa, Dani Molina, Miguel Fdez Calero, Manu (Quea), Yusep, Fran Servia, David Galán, Noelia Rodríguez, Marina Azagra, Priscila, Fernando Rodríguez León, Miguel Ángel Lozano y Dugo!!</p><p>Y…. perdonad una vez más si me he dejado a algun@! que es mu complicao llevar la lista con tantos canales: felicitaciones en persona, por facebook (muro+mensajes), llamadas, whastapp, hangouts, sms’s, linkedin, mails, etc.</p><p>Gracias una vez más y … ¡hasta el año que viene! (como solíamos decir de pequeños… si Johnnie Walker quiere! ;-P)</p>]]></content:encoded>
            <category>cumpleaños</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[📝 Lo sucedido desde Abril 2014]]></title>
            <link>https://www.rauljimenez.info/es/blog/lo-sucedido-desde-abril-nov-2014</link>
            <guid>https://www.rauljimenez.info/es/blog/lo-sucedido-desde-abril-nov-2014</guid>
            <pubDate>Sun, 02 Nov 2014 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Google Glass y Android Wear]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="google-glass-y-android-wear">Google Glass y Android Wear<a href="#google-glass-y-android-wear" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Google Glass y Android Wear" title="Enlace directo al Google Glass y Android Wear">​</a></h3><p>Aunque ya os conté que había conseguido unas Google Glass y&nbsp;<a href="/es/blog/como-funcionan-las-google-glass">cómo funcionaban</a>, desde Septiembre también tengo un&nbsp;<a href="https://play.google.com/store/devices/details/LG_G_Watch_Black_Titan?id=lg_g_watch_black&amp;hl=en" target="_blank" rel="noopener noreferrer">G Watch</a>&nbsp;con Android Wear. Además me he animado a desarrollar una aplicación de alertas geolocalizadas básica que funciona tanto&nbsp;<a href="https://www.youtube.com/watch?v=lImhDJYrnt4&amp;list=PLwq5dz_FjCx7Q8qLN45nJqNXz7hBdNgeN" target="_blank" rel="noopener noreferrer">en el reloj</a>&nbsp;como&nbsp;<a href="https://www.youtube.com/watch?v=TVvgNtIxdNo&amp;list=PLwq5dz_FjCx7Q8qLN45nJqNXz7hBdNgeN&amp;index=3" target="_blank" rel="noopener noreferrer">en las gafas</a>.</p><p><a href="https://web.archive.org/web/20150419165740/http://www.rauljimenez.info/blog/2014/07/13/como-funcionan-las-google-glass/" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img loading="lazy" src="https://web.archive.org/web/20150419165740im_/http://www.rauljimenez.info/blog/wp-content/uploads/2014/07/Screenshot-2014-07-13-13.51.23-250x175.png" class="img_ev3q"></a></p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="ganamos-el-1er-hackathon-beeva">Ganamos el 1er hackathon BEEVA<a href="#ganamos-el-1er-hackathon-beeva" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Ganamos el 1er hackathon BEEVA" title="Enlace directo al Ganamos el 1er hackathon BEEVA">​</a></h3><p>El 25 de Septiembre participé en un Hackathon de BEEVA (de BBVA) donde ganamos el primer premio con el desarrollo de un prototipo de aplicación de promociones geolocalizadas en smartwatches con&nbsp;<a href="https://web.archive.org/web/20150419165740/https://developer.android.com/wear/index.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Android Wear</a>&nbsp;y&nbsp;<a href="https://web.archive.org/web/20150419165740/http://developers.arcgis.com/en/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">ArcGIS Online</a>.</p><p><a href="https://web.archive.org/web/20150419165740/http://www.rauljimenez.info/blog/wp-content/uploads/2014/10/2014-09-30_09h55_32.png" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img loading="lazy" src="https://web.archive.org/web/20150419165740im_/http://www.rauljimenez.info/blog/wp-content/uploads/2014/10/2014-09-30_09h55_32.png" alt="2014-09-30_09h55_32" class="img_ev3q"></a></p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="iniciador-madrid">Iniciador Madrid<a href="#iniciador-madrid" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Iniciador Madrid" title="Enlace directo al Iniciador Madrid">​</a></h3><p>El día 26 de Septiembre estuve en el Global Meeting de Iniciador, un evento que organizó la&nbsp;<a href="https://web.archive.org/web/20150419165740/http://iniciador.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Fundación Iniciador</a>&nbsp;para organizadores y ex-organizadores con el objetivo de tratar varios temas que afectan a la organización.</p><p>Allí pude reencontrarme con muchos viejos amigos y conocí a otros nuevos, pero lo mejor es que después de aquel evento he decidido volver a colaborar en Iniciador tanto a nivel nacional como a nivel local, por lo que a partir de este mes estaré ya estaré ayudando en la organización de&nbsp;<a href="https://web.archive.org/web/20150419165740/http://iniciador.com/madrid/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Iniciador Madrid</a>.</p><p><a href="https://web.archive.org/web/20150419165740/http://www.rauljimenez.info/blog/wp-content/uploads/2014/10/GMIniciador.jpg" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img loading="lazy" src="https://web.archive.org/web/20150419165740im_/http://www.rauljimenez.info/blog/wp-content/uploads/2014/10/GMIniciador.jpg" alt="GMIniciador" class="img_ev3q"></a></p><p>Foto en el Global Meeting</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="afterwork">Afterwork<a href="#afterwork" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Afterwork" title="Enlace directo al Afterwork">​</a></h3><p>El 6 de Octubre estuve en&nbsp;<a href="https://web.archive.org/web/20150419165740/http://www.capitalradio.es/programas/after-work/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Capital Radio&nbsp;en el programa Afterwork</a>&nbsp;en una entrevista a&nbsp;<a href="https://web.archive.org/web/20150419165740/http://es.linkedin.com/in/enriqueoconnor" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Enrique O’Connor</a>&nbsp;fundador de&nbsp;<a href="https://web.archive.org/web/20150419165740/http://www.spotlinker.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Spotlinker</a>.</p><p><img loading="lazy" src="https://web.archive.org/web/20150419165740im_/https://media.licdn.com/mpr/mpr/shrink_200_200/p/1/000/0f3/03c/2059c5f.jpg" class="img_ev3q"></p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="conferencia-esri-españa">Conferencia Esri España<a href="#conferencia-esri-españa" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Conferencia Esri España" title="Enlace directo al Conferencia Esri España">​</a></h3><p>Los días 22 y 23 de Octubre celebramos la&nbsp;<a href="https://web.archive.org/web/20150419165740/http://evento.esri.es/es/ce14/?utm_source=home-esri-es" target="_blank" rel="noopener noreferrer">conferencia anual de Esri España</a>, un macro evento donde enseñamos toda la potencia de la plataforma&nbsp;<a href="https://web.archive.org/web/20150419165740/http://developers.arcgis.com/en/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">ArcGIS</a>&nbsp;a profesionales de todo tipo. Os dejo un vídeo donde enseñé una mini aplicación que desarrollé para mi reloj con&nbsp;<a href="https://web.archive.org/web/20150419165740/https://developer.android.com/wear/index.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Android Wear</a>&nbsp;^_^.</p><p>Todos los vídeos de la conferencia los podéis encontrar en la cuenta de&nbsp;<a href="https://web.archive.org/web/20150419165740/https://www.youtube.com/playlist?list=PLoptan2utx17yQLSiUPiJeqtMD_LPb9H0" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Esri España en Youtube</a>.</p><p><a href="https://web.archive.org/web/20150419165740/http://www.rauljimenez.info/blog/wp-content/uploads/2014/10/Conferencia-Esri-Espana.jpg" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img loading="lazy" src="https://web.archive.org/web/20150419165740im_/http://www.rauljimenez.info/blog/wp-content/uploads/2014/10/Conferencia-Esri-Espana.jpg" alt="Conferencia Esri Espana" class="img_ev3q"></a></p><p>Durante mi ponencia en la sesión plenaria</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="tour-en-universidades">Tour en universidades<a href="#tour-en-universidades" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Tour en universidades" title="Enlace directo al Tour en universidades">​</a></h3><p>Durante el mes de Octubre también he estado haciendo un&nbsp;<a href="https://web.archive.org/web/20150419165740/http://desarrolladores.esri.es/geo-developer-communities/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Tour por las universidades</a>&nbsp;de Sevilla, Castellón, Complutense de Madrid y Pompeu Fabra en (Barcelona) para explicarles las oportunidades profesionales que tienen si se especializan en el desarrollo de aplicaciones usando tecnologías como las que ofrecemos en Esri (<a href="https://web.archive.org/web/20150419165740/http://developers.arcgis.com/en/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">ArcGIS</a>).</p><p><img loading="lazy" src="https://web.archive.org/web/20150419165740im_/http://www.rauljimenez.info/blog/wp-content/uploads/2014/11/GeoDevUJI.jpg" alt="GeoDevUJI" class="img_ev3q"></p><p>Charla en la Universitat Jaume I en Castellón</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="google-developer-festival">Google Developer Festival<a href="#google-developer-festival" class="hash-link" aria-label="Enlace directo al Google Developer Festival" title="Enlace directo al Google Developer Festival">​</a></h3><p>El viernes 31 de Octubre estuve en la Facultad de Granada en el&nbsp;<a href="https://web.archive.org/web/20150419165740/http://devfest.gdggranada.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Google Developer Festival</a>&nbsp;hablando de dispositivos wearables con las Google Glass, Android Wear y&nbsp;<a href="https://web.archive.org/web/20150419165740/https://developers.arcgis.com/en/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">ArcGIS Online</a>.</p><p><a href="https://web.archive.org/web/20150419165740/http://www.rauljimenez.info/blog/wp-content/uploads/2014/11/B1RQZUGCUAAXImr.jpg" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img loading="lazy" src="https://web.archive.org/web/20150419165740im_/http://www.rauljimenez.info/blog/wp-content/uploads/2014/11/B1RQZUGCUAAXImr.jpg" alt="B1RQZUGCUAAXImr" title="Mi ponencia en el Devfest" class="img_ev3q"></a></p>]]></content:encoded>
            <category>experiences</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[😎 Cómo funcionan las Google Glass]]></title>
            <link>https://www.rauljimenez.info/es/blog/como-funcionan-las-google-glass</link>
            <guid>https://www.rauljimenez.info/es/blog/como-funcionan-las-google-glass</guid>
            <pubDate>Sun, 13 Jul 2014 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Hace ya bastante tiempo que quería experimentar cómo funcionan las Google Glass, y después de una larga espera ya lo he podido vivir en mis propias carnes (y con calma). Así que para aquellos que teníais las mismas preguntas que yo, he decidido grabar estos vídeos en los que trato de explicar cómo funcionan.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Hace ya bastante tiempo que quería experimentar cómo funcionan las&nbsp;<a href="https://web.archive.org/web/20150419172442/http://www.google.es/glass/start/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Google Glass</a>, y después de una larga espera ya lo he podido vivir en mis propias carnes (y con calma). Así que para aquellos que teníais las mismas preguntas que yo, he decidido grabar estos vídeos en los que trato de explicar cómo funcionan.</p><p>En este vídeo hago una&nbsp;<strong>mini demo</strong>&nbsp;(hasta donde las gafas me dejaron xD):</p><iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/TVvgNtIxdNo" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe><p>Me encantaría que me dijeseis si se entiende bien, que me preguntéis las dudas que os queden, si queréis ver algo concreto, etc.</p><p>¡Un abrazo!</p>]]></content:encoded>
            <category>google-glass</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[🧠 Tener mala memoria también tiene sus ventajas]]></title>
            <link>https://www.rauljimenez.info/es/blog/mala-memoria</link>
            <guid>https://www.rauljimenez.info/es/blog/mala-memoria</guid>
            <pubDate>Sun, 20 Apr 2014 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Hoy quería compartir otra reflexión que he tenido, esta vez es que: “todo tiene un lado positivo, incluso tener mala memoria“, aunque quizás Leonard Shelby (de Memento)) no pensaría lo mismo xD.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Hoy quería compartir otra reflexión que he tenido, esta vez es que: “<strong>todo tiene un lado positivo, incluso tener mala memoria</strong>“, aunque quizás Leonard Shelby (de&nbsp;<a href="https://web.archive.org/web/20150419185718/http://en.wikipedia.org/wiki/Memento_(film)" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Memento</a>) no pensaría lo mismo xD.</p><p><img loading="lazy" src="/es/assets/images/memento-20ddf0f62be4fe8050914e4ac7291578.png" width="400" height="267" class="img_ev3q"></p><p>Los que me conocéis sabéis que soy una persona bastante activa, siempre estoy con nuevas ideas, proyectos, etc. y sabéis que siempre suelo decir que tengo mala memoria (lo cual es cierto).&nbsp;A veces pienso que es porque no ejercito mucho la memoria, aunque a veces pienso que se debe a mi “hiperactividad”.</p><p>Vete tú a saber por qué…. la cosa es que a veces “me da rabia” pensar que “soy así”, pero esta vez me he pasado a pensar y he dicho… bueno… tener mala memoria no siempre es malo. ¿Por qué?, en mi opinión porque:</p><ol><li><strong>Me obliga a ser más estructurado</strong>, por ejemplo:<ul><li>Cuando se trata de trabajo intento de documentar todos los procedimientos</li><li>Procedimientos o trabajo que luego comparto; por ejemplo en artículos de este blog como:&nbsp;<a href="https://web.archive.org/web/20150419185718/http://www.rauljimenez.info/blog/2014/04/06/pacto-de-socios/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Pacto de socios</a>,&nbsp;<a href="https://web.archive.org/web/20150419185718/http://www.rauljimenez.info/blog/2014/01/06/plantilla-para-crear-un-plan-de-analitica/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Plantilla para crear un plan de analítica</a>, etc.</li><li>Tiendo a usar bastantes herramientas de gestión de tareas que luego reutilizo en mi trabajo.</li></ul></li><li>Además&nbsp;<strong>me obligo a escribir más</strong>&nbsp;sobre lo que he hecho para no olvidarlo<ol><li>Sin ir más lejos, mis posts de&nbsp;<a href="https://web.archive.org/web/20150419185718/http://www.rauljimenez.info/blog/category/sobre-mi/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">resumen de vida</a>&nbsp;que además me sirven para mantener a mis amig@s al día de cómo estoy.</li><li>Y a compartir&nbsp;<a href="https://web.archive.org/web/20150419185718/http://www.rauljimenez.info/blog/2013/12/08/el-trabajo-perfecto/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">artículos como este</a>, que son razonamientos que quiero interiorizar (y escribirlo ayuda).</li></ol></li><li>Y por último también&nbsp;<strong>ayuda a que se te olviden antes los problemas o a quitarles importancia</strong>&nbsp;a muchos de ellos.</li></ol><p>En definitiva, si alguien alguna vez os critica por tener mala memoria, a lo mejor ya podéis contra argumentar que … tener mala memoria también tiene sus ventajas, ¿qué me decís?.</p><p>Por cierto, este razonamiento también se aplica a “<strong>tener atención dispersa</strong>“, ¿alguien se atreve a justificar lo bueno que tiene esto? ^_^</p>]]></content:encoded>
            <category>memory</category>
            <category>thoughts</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[💼 Mi nuevo trabajo en Esri]]></title>
            <link>https://www.rauljimenez.info/es/blog/mi-nuevo-trabajo-en-esri</link>
            <guid>https://www.rauljimenez.info/es/blog/mi-nuevo-trabajo-en-esri</guid>
            <pubDate>Thu, 17 Apr 2014 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Como ya adelanté en mi ante-penúltimo artículo me he unido al equipo de Esri España como Developer Program Manager… ¿y eso en qué consiste? pues muy sencillo: en ayudar e inspirar a los desarrolladores para que creen aplicaciones que resuelvan problemas relacionados con la localización (ya sea del usuario o de cualquier otra cosa).]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Como ya adelanté en mi&nbsp;<a href="https://web.archive.org/web/20150419172438/http://www.rauljimenez.info/blog/2014/03/28/resumen-de-los-sucedido-desde-agosto/" target="_blank" rel="noopener noreferrer" title="Resumen de lo sucedido desde Agosto">ante-penúltimo artículo</a>&nbsp;me he unido al equipo de Esri España como&nbsp;<strong>Developer Program Manager</strong>… ¿y eso en qué consiste? pues muy sencillo: en ayudar e inspirar a los desarrolladores para que creen aplicaciones que resuelvan problemas relacionados con la localización (ya sea del usuario o de cualquier otra cosa).</p><p><a href="https://www.flickr.com/photos/esri/sets/" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img loading="lazy" alt="Foto del Developer summit, desarrolladores jugando a ping pong" src="/es/assets/images/pingpong-esri-0afde3bf7ffc851e25cd5697bb5024f6.jpeg" width="640" height="427" class="img_ev3q"></a></p><p>Esri Developers Summit en EEUU</p><p>Para los que no os suena la empresa os comento que&nbsp;<a href="https://web.archive.org/web/20150419172438/http://www.esri.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Esri</a>&nbsp;es una empresa que nace en Estados Unidos hace más de 40 años (actualmente con más de 3000 trabajadores&nbsp;<a href="https://web.archive.org/web/20150419172438/http://www.esri.com/about-esri/offices" target="_blank" rel="noopener noreferrer">en todo el mundo</a>) y que en mi opinión ha creado el mejor software del sector de los Sistemas de Información Geográfica (SIG):&nbsp;<a href="https://web.archive.org/web/20150419172438/http://arcgis.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">ArcGIS</a>.</p><p><a href="http://www.esri.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img loading="lazy" alt="esri" src="/es/assets/images/esri-logo-7ad96546e33382ae326cebdc1f36ec18.png" width="300" height="118" class="img_ev3q"></a></p><p>¿Y eso para qué se usa?, pues os pongo varios ejemplos para que situéis, por ejemplo para:</p><ul><li>Identificar cuales son las&nbsp;<a href="https://web.archive.org/web/20150419172438/http://uji.maps.arcgis.com/apps/Filter/index.html?appid=96848387cd1a4ffeaf0bbc1a98699640" target="_blank" rel="noopener noreferrer">mejores zona para vivir dentro de una ciudad</a>&nbsp;(en base a unos criterios)</li><li>Resolver problemas como:&nbsp;<a href="https://web.archive.org/web/20150419172438/http://www.forbes.com/sites/barbarathau/2014/04/24/how-big-data-helps-retailers-like-starbucks-pick-store-locations-an-unsung-key-to-retail-success/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">¿cuál es la mejor localización para montar mi próximo negocio?</a></li><li>Crear&nbsp;<a href="https://web.archive.org/web/20150419172438/http://www.fastcolabs.com/3028819/the-big-question-in-retail-now-is-what-are-you-doing-with-geotriggers" target="_blank" rel="noopener noreferrer">aplicaciones móvil que sean conscientes de su localización</a>&nbsp;e incorporen comportamientos asociados a la misma.</li><li><a href="https://web.archive.org/web/20150419172438/http://www.arcgis.com/apps/CEWebViewer/viewer.html?3dWebScene=9c0e319bfaff4d33a0fe2da97c2c3fd7" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Montar escenarios 3D dinámicos e interactivos</a>&nbsp;(al estilo Second Life)</li><li>Representar y comunicar grandes cantidades de información de manera más comprensible (<a href="https://web.archive.org/web/20150419172438/http://illustreets.co.uk/explore-england" target="_blank" rel="noopener noreferrer">mapa de inglaterra</a>) o atractiva (<a href="https://web.archive.org/web/20150419172438/http://www.arcgis.com/apps/MapTour/?appid=35926d0e1c7741b59948ca45f4f33b3a" target="_blank" rel="noopener noreferrer">mapa con lugares increíbles</a>).</li><li><a href="https://web.archive.org/web/20150419172438/http://mappingpoint.blogspot.com.es/2014/01/terremotos-en-la-isla-del-hierro.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Realizar simulaciones</a>, analizar datos geolocalizados (<a href="https://web.archive.org/web/20150419172438/http://grupoweb.upf.es:8080/quartz/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">por ejemplo compras</a>)&nbsp;y predecir situaciones futuras (<a href="https://web.archive.org/web/20150419172438/https://www.centrodeinnovacionbbva.com/en/pages/29293-winners" target="_blank" rel="noopener noreferrer">colas en tiendas, etc</a>).</li><li><a href="https://web.archive.org/web/20150419172438/http://www.geoases.com/inspiracion/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Otros ejemplos</a></li></ul><p>O sea que se puede usar tanto para resolver problemas, optimizar procesos, comunicar mejor, etc. y por tanto las aplicaciones que se les puede dar son millones y pueden ser útiles tanto para personas a pie de calle como para empresas y gobiernos.</p><p>Si eres programador y te interesa aprender más sobre este mundillo te invito a que te&nbsp;<strong><a href="https://web.archive.org/web/20150419172438/http://www.meetup.com/Geo-Developers/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">unas al Meetup de Geo Developers</a></strong>&nbsp;que he creado con el fin de organizar charlas, talleres, etc. y que nos ayudemos mutuamente compartiendo conocimientos.</p><p>¡Hasta pronto!&nbsp;<img loading="lazy" src="https://web.archive.org/web/20150419172438im_/http://www.rauljimenez.info/blog/wp-includes/images/smilies/icon_biggrin.gif" alt=":D" class="img_ev3q"></p>]]></content:encoded>
            <category>memory</category>
            <category>thoughts</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[💰 Invertir en formación online]]></title>
            <link>https://www.rauljimenez.info/es/blog/invertir-en-formacion-online</link>
            <guid>https://www.rauljimenez.info/es/blog/invertir-en-formacion-online</guid>
            <pubDate>Sat, 04 Jan 2014 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[A muchos aún les cuesta dar el paso de decidirse a pagar una cuota para suscribirse a un buen servicio de formación online; y yo quería romper hoy una lanza por ella porque creo que es más rentable frente a otras alternativas de formación regladas. En mi caso decidí hacer una apuesta en Junio del año pasado por CodeSchool, para mi la mejor plataforma que existe para mantenerse actualizado y mejorar las habilidades en cuanto a programación.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>A&nbsp;muchos aún les cuesta dar el paso de decidirse a pagar una cuota para suscribirse a un buen servicio de formación online; y yo quería romper hoy una lanza por ella porque creo que es más rentable frente a otras alternativas de formación regladas. En mi caso decidí hacer una apuesta en Junio del año pasado por&nbsp;<a href="https://web.archive.org/web/20160531110822/http://www.codeschool.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">CodeSchool</a>, para mi&nbsp;<strong>la mejor plataforma</strong>&nbsp;que existe para mantenerse actualizado y&nbsp;<strong>mejorar las habilidades en cuanto a programación</strong>.</p><p>A mi personalmente en cuanto a plataformas de educación, me gustan más aquellas que me obligan a entregar ejercicios para obtener la certificación ya que suponen poner en práctica lo aprendido y por tanto creo que aportan cierta validez. Os dejo otro par de plataformas con MOOCs que siguen esta línea donde podréis encontrar cursos gratuitos (con certificaciones de pago):&nbsp;<a href="https://web.archive.org/web/20160531110822/http://coursera.org/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Coursera</a>,&nbsp;<a href="https://web.archive.org/web/20160531110822/http://miriadax.net/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Miriadax</a>,&nbsp;<a href="https://web.archive.org/web/20160531110822/http://www.codecademy.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">CodeAcademy</a>&nbsp;y&nbsp;<a href="https://web.archive.org/web/20160531110822/https://www.edx.org/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">EDX</a>&nbsp;(<em>gracias Pino por esta última!</em>).</p><p>Bueno, pues en mi caso pago una cuota de&nbsp;<strong>25 dólares al mes</strong>&nbsp;en Codeschool, lo que en estos meses (con descuentos incluidos) han sido unos 125€ y aunque pueda parecer una cantidad considerable, creo que si analizamos lo que he adquirido a cambio le da otra perspectiva diferente.</p><p>Por ejemplo, yo en este tiempo&nbsp;<a href="https://web.archive.org/web/20160531110822/https://www.codeschool.com/users/227734" target="_blank" rel="noopener noreferrer">he hecho 9</a>&nbsp;de los 36 cursos que tienen disponibles:</p><p>–&nbsp;<a href="https://web.archive.org/web/20160531110822/https://www.codeschool.com/courses/javascript-road-trip-part-1" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Javascript Road Trip Part 1</a>&nbsp;<strong>(Gratuito)</strong><br>
<!-- -->–&nbsp;<a href="https://web.archive.org/web/20160531110822/https://www.codeschool.com/courses/javascript-road-trip-part-2" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Javascript Road Trip Part 2</a><br>
<!-- -->–&nbsp;<a href="https://web.archive.org/web/20160531110822/https://www.codeschool.com/courses/javascript-road-trip-part-3" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Javascript Road Trip Part 3<br></a>-&nbsp;<a href="https://web.archive.org/web/20160531110822/https://www.codeschool.com/courses/coffeescript" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Coffeescript</a><br>
<!-- -->–&nbsp;<a href="https://web.archive.org/web/20160531110822/https://www.codeschool.com/courses/real-time-web-with-nodejs" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Real-Time-Web with Node.js</a><br>
<!-- -->–&nbsp;<a href="https://web.archive.org/web/20160531110822/https://www.codeschool.com/courses/discover-devtools" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Discover DevTools</a>&nbsp;<strong>(Gratuito)</strong><br>
<!-- -->–&nbsp;<a href="https://web.archive.org/web/20160531110822/https://www.codeschool.com/courses/fundamentals-of-design" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Fundamentals of Design</a><br>
<!-- -->–&nbsp;<a href="https://web.archive.org/web/20160531110822/https://www.codeschool.com/courses/try-git" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Try Git</a>&nbsp;<strong>(Gratuito)</strong><br>
<!-- -->–&nbsp;<a href="https://web.archive.org/web/20160531110822/https://www.codeschool.com/courses/try-ruby" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Try Ruby</a></p><p>Haciendo las cuentas cada curso de pago me ha salido por unos 20€ y les he invertido … diría que entre 4 y 8 horas a cada uno. Si hacemos las cuentas creo que sale a un precio bastante razonable ya que los cursos son de una tremenda calidad e incluyen un montón de ejercicios prácticos que creo&nbsp;<strong>me están haciendo un mejor profesional</strong>.</p><p>¿Qué opináis vosotros al respecto?, en&nbsp;<strong>comparación con otras posibilidades de formación</strong>: talleres, workshops de formación, masters, etc.&nbsp;<strong>¿no os parece un buen precio?</strong>.</p>]]></content:encoded>
            <category>formación</category>
        </item>
    </channel>
</rss>